Temná komora

Šárka

Bylo to v nějakým rozhovoru. Známý zpěvačky se ptali, proč si myslí, že prorazila. A ona říkala, že většina ženských zpívá o sobě, co prožívá, co vidí, co cítí, co se jí stalo. Ale že pokud je něčím jiná, tak tím, že zpívá o příbězích jiných lidí. Lidí, který potkala a tak. Úplně mi to otevřelo oči. Fakt. Když posloucháte, o čem se holky baví, probírají úplně všechno. Do nejmenšího detailu. Ale jakmile jsou u toho mužský, tváří se často, jako by neuměly do pěti napočítat. Úplně to bije do očí. Jednou zase sedíme a holky nemelou o ničem jiným než o nějakým klukovi, kterej stojí u baru. Jakej má pěknej zadek. Samozřejmě ho žádná nepůjde sbalit. Jen budou vysílat pohledy a čekat. Jsme vážně hrozně nesvobodný. Rousseau píše o tom, že se člověk rodí svobodný, ale podle mě kecá. Už dávno pro nás mají připravený role. A nás ani nenapadne je nehrát. Počínaje třeba takovým Petrarcou, kolik napsali mužský básní o ženských, kolik namalovali nebo nafotili aktů. Dřív, když si ještě nikdo neuměl představit, že bychom umění mohly dělat i my. A teď, když můžeme, myslíte, že některou napadne napsat ódu na mužskej zadek? To jsou ty role. Nesvoboda. Tak to mě právě napadlo. Moje ročníková práce. Mužské tělo jako předmět ženské touhy.

Radek

Co mě na ní fascinuje nejvíc? Asi jak je odvážná. Svobodná. Otevřená. Víte, co si vybrala jako ročníkovou práci? Chlapy. Proč ženský nedělají mužský akty, proč my ženský fotíme a malujeme, proč píšeme básně o tom, co k nim cítíme, ale ony ne. Přitom prý je mužský tělo stejně krásný. Jsem na ni vážně hrdej, protože s tím má obrovský problémy. Nejen doma, ale i ve škole. Ačkoli není nějaký devatenáctý století nebo středověk, ale pomalu konec dvacátýho. Říká, že teď máme šanci, že teď se musíme rozhodnout, jestli budeme svobodní, nebo si necháme nasazený pouta. Když o tom mluví, někdy úplně zčervená, jak se rozhorlí. Pak je hrozně přitažlivá. Málokdy dokážu vydržet, než domluví. Směje se. Nech mě, říká, nevidíš, že o něčem důležitým mluvím? A když jí přetahuji tričko přes hlavu, huhlá, že ji ani nenechám dokončit myšlenku. Je to tak nakažlivý. Vážně věřím tomu, že když se člověk nedá, když neudělá kompromisy a nenechá si nic namluvit, nezopakuje chyby těch před sebou, může prožít skvělej život. Beze strachu, bez komplexů, beze lží, rozumíte. Svobodnej. Navíc spolu čekáme dítě. Nikdy jsem nic tak báječnýho necítil.

Lumír

Ne že bych něco podepsal, třeba nějakou antichartu. Ale přestal jsem se s nimi stýkat, jednoduše už nechodím na akce, na který mí kamarádi chodí dál. Každý vztah vyžaduje kompromisy. I vztah se státem, zdá se. Ne že bych se nestyděl. Ale když má člověk děti, je s tím spoustu práce, na přemýšlení je času málo, naštěstí. Takže jsem si na ně vzpomněl jen málokdy a málokdy se styděl, abych byl upřímný. Častěji jsem se díval na Šárku a měl radost, jaká z ní roste šikovná slečna.

Teprve když vyrostla a začala chodit na vysokou, kvůli tomu jsme se s manželkou naoko rozvedli, jsem na ně začal myslet častěji. Říkal jsem si, že aspoň Magora na tý jeho chalupě bych mohl navštívit. Sbalil jsem se a teď jsem na cestě. Do Třebíče vlakem a pak na stopa. Musí se vyjít takový dlouhý stoupání, kde nikdo nezastaví, protože se lidi nechtějí v kopci kvůli vám rozjíždět. Stoupám k horizontu a vidím nejdřív hlavu. Nějaký kluk. Pak vidím, že má v ruce housle, a až nakonec že má u nohou demižon. Když jede kolem první auto, hodí si smyčec i housle do jedné ruky a druhou stopuje. Auta nás míjejí, já už stojím za ním, nad námi plují mraky, kluk hraje na housle a já cítím, že jsem dlouho nebyl tak šťastný.

Radek

Na Strahově jsou koleje očíslovaný. A v sedmičce je ve sklepě klub. Jmenuje se stejně jako ten panelák, ale před název připsali dvě nuly, takže je to 007. Bylo to odvážný, ale nikdo si toho nevšiml. Poslední dobou tam hrajou zajímavý kapely, třeba Hudba Praha, ale i jiný. A vždycky je hrozně narváno, protože se pořád mluví o tom, že je každou chvíli zakážou, že jde o poslední možnost.

Mám tam naštěstí kámoše, kterej mě vždycky nějak protlačí dovnitř. Abych byl upřímnej, mám z toho zvláštní, povznášející pocit, když se dostanu dovnitř a procházím špalírem lidí, kteří nemají šanci. Vlastně proto jsem chtěl vzít s sebou Šárku, aby to taky zažila, abychom si mohli popovídat, jestli ten pocit je něco špatnýho, protože my mezi sebou mluvíme úplně o všem.

Jenže už je pravděpodobně zakázali, protože na nulanulasedmičce visí cedule Pro nemoc změna programu, nikde ani noha a kámoš, kterej mě měl protlačit davem, se omlouvá, že je náhradní program a na poslední chvíli sehnali někde od Ostravy nějakýho Jarka, kterej hraje ruský písničky. Místo Dvouletý fámy a Hudby Praha najednou Rusáci, chápete to?

Šárka

Radek ani nechtěl jít dovnitř, byl hrozně zklamanej. Ale já mu říkám, proč ne? Třeba jsme předpojatí, což taky není dobrý. Nakonec nás v sále sedělo asi deset, my dva a kluci z klubu, co by tam stejně museli být. Za námi prázdný řady, přemýšlím, jestli je ve tmě vidí a jak mu asi je. Některý písničky nebyly špatný. Například Váňa a Zina. Zaujalo mě, jak vidí ženský a mužský role. Potlesk byl nakonec jen vlažnej, bylo mi ho líto, ale co mohl čekat, byl náhradník za fakt známý a dobrý kapely. Po koncertu si s Radkem chvíli povídáme ještě o těch rolích, ale čekám jen na správný okamžik, nemůžu se totiž dočkat, až mu řeknu, že jsou naši i se ségrou přes víkend pryč a že bychom mohli udělat, co plánujeme už dlouho. Ale teď když je konečně šance, vidím, že se mu do toho nechce.

Lumír

Konečně mu zastavilo auto, naklání se do okýnka, přikyvuje, cpe zadními dvířky dovnitř housle a demižon a kýve na mě, ať si taky nastoupím. Běžím k autu a pořád dokola jim děkuju. Zkouší hrát za jízdy, ale moc to nejde. Otevírá tedy demižon. Takovej den jsem nezažil už dlouho, jedeme a přihýbáme si, výborná nálada, a dokonce zjišťuju, že i on jede za Magorem a demižon je na oslavu, protože možná přijede i Půlnoc. U Magora ve stodole, kde se pořádají koncerty, je naražená bečka piva a nálada je tak povznesená, že mě ani dlouhá fronta před ní neodradí. Na pódiu už řádí nějaká vlasatá kapela, ani mi nevadí, že to není Půlnoc, ačkoli všichni mluví o tom, že už jsou někde na cestě.

Radek

V bytě u Šárčiných rodičů skáču jako vždycky rovnou do vany, protože na kolejích máme jen sprchy. A taky vzhledem k tomu, co mě čeká. Její táta má ve dveřích ledničky vždycky stejnou láhev. Zubrovku z likérky Kord. S každou mou návštěvou z ní hodně ubude, ale on se o tom nikdy ani slovem nezmíní, a jakmile dojde, je ve dveřích nová. Ucucávám ve vaně rovnou z láhve a přemýšlím, co si asi myslí. Že se vypařuje? Než se vykoupu, má Šárka všechno promyšlený. Podává mi tátův saxofon a říká, ať s ním zapózuju. Stojím s ním, ale není spokojená. Víc se zaklonit a přimhouřit oči. Moc věcí ji ruší. Postaví mě na stůl, dřepne si a fotí odspodu. Vypadá spokojeněji. Mám si odložit vždycky jeden kus oblečení a zaujmout stejnou pózu, až budu stát se ságem úplně nahej. Nejde jen o ty fotky, ale taky jak se u toho budeme cítit. Upřímně, hodně jsem se nabalil, abych měl čas se pořádně rozehřát, takže začínám čepicí. Když si sundávám tričko, říká Šárka, že se cítí jakoby studená, jako lovec, manipulátor, že mezi subjektem a objektem není férovej vztah. Prý něco zkusí. Pokaždé, když si sundám jednu věc já, sundá si i ona. Říká, že se cítí daleko líp. Já taky.

Lumír

O půl jedné je jasné, že Půlnoc nedorazí. Sice se střídá jedna undergroundová kapela za druhou, ale ani jedna nebyla dobrá. A úplně jsem si odvykl mít kolem sebe tolik ožralých. Za stodolou na drátu visí žárovka. Hned vedle je křoví, za který se chodí na malou. Chodím už docela často, trochu fouká vítr, a jak se žárovka houpe, stín křoví za ní běhá sem a tam po bílé zdi stodoly. Náhle si všimnu, že přímo pod žárovkou někdo leží. Milenci, dalo by se říct. Jsou úplně namol. Ani jeden z nich očividně nevnímá okolí. Jak opilci močí, kapičky se odrážejí od země a dopadají milenci na záda. Je dobře vidět, jak se v kapičkách zrcadlí světlo té žárovky. Sbírám kamínky a snažím se ji trefit. Najednou konečně zhasne. Vypínač je na zdi, vole, říká mi Magor, nemusíš mně hned rozbíjet žárovku. Bere mě kolem ramen a odvádí do kuchyně, pomáhám mu donést dříví a spolu pak přikládáme do kamen.

Šárka

Nakonec mě napadlo, jak to pojmenovat. Dokud se svlíkal jenom on, měla jsem nefér pocit. Připadal mi jako vydaný napospas. Pak už jsem se cítila v pořádku. Stál na stole nahý a já si stahovala kalhotky. Samozřejmě bylo úplně všude rozsvíceno, úplně naplno, kvůli dobrýmu světlu, ale vůbec mi nevadilo, že mi kouká přímo tam. Ptala jsem se, jak se cítí přede mnou nahý na stole. Chvíli přemýšlel a pak řekl, že normálně. A protože upřímnost musí být základ každýho vztahu, hned jsem mu taky řekla, že vidím, kam se kouká, a že mi to nevadí. Snažil se zakrýt ságem, ale bylo vidět, že je pořádně vzrušený. Říkám mu, ať se nestydí, že mám dokonce dojem, že mi to lichotí. Dal ságo stranou, ale viděl, že sahám po foťáku, a dal ho zase zpátky. Přesto jsem stihla udělat fotku.

Radek

Nadchlo mě, že se svlíkala se mnou. Přestal jsem si připadat pitomě. Cítil jsem se, jako když jsme se spolu koupali nahatý v rybníce. Je skvělá. Fakt ji děsně miluju. Taky jsem si dával pozor, abych u toho zůstal v klidu, což se mi nakonec nepovedlo. Ne snad proto, že byla nahá, ale jak o tom mluvila. Děsně odvážně. Odvaha je asi sexy. Je vážně skvělá. Všechno bylo skvělý, nový, průlom. Do rána jsme vyvolávali fotky v temný komoře jejího táty. Vyvolávali fotky a milovali se. Některý díky tomu byly moc dlouho ve vývojce. Zčernaly, no a co. O to víc pak bilo do očí, když nastal problém ohledně poslední momentky. I když jsem se snažil maskovat ságem, bylo všechno vidět. Chtěl jsem, aby tu fotku zničila, ale ona objížděla na fotce prstem ságo a pak mě a říkala, že v těch tvarech je nádherná podobnost, že vypadám jako dvojitý ságo, dokonce jako splynutí dvou stejných principů. Zkrátka o nějakým ničení nechtěla ani slyšet, protože tohle je vrchol, tečka a dělá z toho teprve umělecký dílo. Když jsem trval na svým, že je to koneckonců moje tělo, řekla, že se cítí hodně zklamaná, že nevnímáme věci stejně, že prostě nedokážu udělat razantní krok, hodit konvence za hlavu. Dosáhl jsem aspoň toho, že fotku sice nezničí, ale že cyklus se ságem budeme ukazovat bez ní. Pak jsme leželi a dlouho bylo nezvyklý ticho na to, jaký je to mezi náma normálně skvělý.

Šárka

Ležíme a já nepřestávám myslet na jednu věc. Že jsme udělali kompromis. Co když člověk nedostává druhou šanci, co když je jenom jedna? Musíš ji chytit, a když ji máš, tak držet. Za každou cenu držet. Nesmíš si namlouvat, že se na chvilku pustíš a pak zase naskočíš. A co jinýho je kompromis? Teď to vypadá jako malichernost. Jako blbost. Jako že o nic nejde. Je to prostě jenom poslední fotka ze série. Jasně. Jenže taky její vrchol, nečekaný vrchol, kdy se stane něco lepšího, co člověk dopředu nečekal. Bojím se, že za to zaplatíme. Dříve, nebo později. Nedám se utěšit. Žádným mazlením. Je mi smutno. Za kompromis se určitě jednou zaplatí.

Lumír

Magor otevře dvířka a díváme se do ohně. Bývá to hezký, pokud se pamatuju, říká. Je škoda, když si člověk ráno nic nepamatuje, ne? Pak zase dlouho mlčíme, jen oheň praská. Únava, ty vole, pokračuje strašná únava. Na začátku se člověk rozhodne, že bude hrdina, a chvíli si tak i připadá. Hrdina, ty vole. Manželka na tebe kouká vyčítavě: Co děti? Kámoš přejde na druhej chodník, aby náhodou… Šikanování, věčný šikanování. Občas někomu rupnou nervy a pak si to samozřejmě pěkně vodskáče, ale jinak je člověk jenom přiraženej ke zdi. Jinak nic. Žádnej hrdinskej čin. Proto se občas takhle vožerou. Aby vypustili ventil. Nevypadá to hezky. Ale já je chápu.

Šárka

Ukazuju holkám fotky. Teda až na jednu. Zajímají je. Mají k nim spoustu poznámek. Navíc Radek se jim líbí. Řeč je samozřejmě hlavně o těle. Hlavu už viděly. Mluví detailně o mužským těle. Zajímalo by mě, jestli by takhle mluvily, být tady kluci. Objevuje se máma. Zlobím se na sebe, protože před ní instinktivně schovávám fotky, jako by na nich bylo něco špatnýho. Máma vypadá strašně. Táta. Našla ho. Dostal infarkt. Prý v tom mohl být i alkohol, protože láhev od zubrovky byla skoro prázdná.

Lumír

Mám si dávat pozor, říká Magor. Ten s houslema je prej estébák. Ten s houslema? Na chvíli jsem si s ním připadal zase mladej. Do pytle. Hrozně mě to zdeptalo. Všechno tam. Vůbec nic mě nepovzbudilo. Jenom estébák. Chacha. Ani jsem tam nespal, vydal jsem se ještě v noci směrem na Třebíč. Se svítáním třeba dál už něco pojede. Jelo.

Doma nikdo, ale poznám, že tady zase byli. Ve dvířkách ledničky mám zubrovku. Na srdce. Doktor radí koňak nebo whisky, ale na to nemám. Vždycky ubude. Někdy zůstane jen na dně, aby se nedalo říct, že mi vypili všechno. Mlčky dokupuju, ale začínám bejt naštvanej. Taky je vždycky na vaně špinavej proužek. Klidně ji umeju. Taky jsem býval mladej a nepamatuju se, jestli jsem po sobě umýval vanu. Na stole bordel. Ubrus pokecanej. No co, dám ho do pračky. Oni mají důležitější věci na práci. Zpod ubrusu vypadne fotka. Na ní ten její kluk, jasně, ale… Tuhle fotku nesmí nikdo najít. Dostat do ruky. Hlavně ne estébáci. Já náhodou vím, jakej je rozdíl mezi aktama a pornem. Je jednoduchej. Jde o erekci. Je, nebo není? To neokecáš. Roznesou nás na kopytech všechny, je vyhodí ze školy. Motá se mi hlava, jak jsem celou noc nespal a šel. Hrozně mě to pálí. Hrozně mě bolí ruka. Nesmí ji najít. Někam ji musim dát. Pak si zavolám rychlou. Ale nejdřív ta fotka. Nejdřív hrdinskej čin. Alespoň malej hrdinskej čin.

Proměny

Lumír

Jmenovali jsme se Vlci. Vy si myslíte, že v šedesátých letech tady byla úplná svoboda, ale mýlíte se. Byl tady jen „socialismus s lidskou tváří“, takže název Vlci se spoustě soudruhů nelíbil, a jeden nás trpělivě a po dobrém tisíckrát přesvědčoval, že se Vlci jmenovat nemůžeme, protože v socialismu není člověk člověku vlkem. Tenkrát šlo v pohodě koncertovat i venku, protože na nás byli po dlouhý době, co jsme byli za železnou oponou, docela zvědaví. A tenhle soudruh nám nabízel, že nám zařídí koncerty v Německu, pokud se přejmenujeme. Jenže jak jednou stojíte na pódiu a lidi pod váma nadšením řvou, jakmile cítíte, že jste jejich a oni s váma jdou, je těžký nemyslet si, že vám svět leží u nohou a že všechno musí být podle vás.

Tak jsme se nepřejmenovali a koncerty v Německu sice byly, ale jenom těsně za hranicí. Selb a Kronach a Kulmbach se myslím jmenovaly ty města, ale my se stejně řítili autobusem na Cheb a k západní hranici v úžasný euforii a samozřejmě čůčo teklo proudem. Pak někomu přišlo zábavný, že Němci čekají komunistický trhany, a tak proběhl autobusem a roztrhal na všech trička, takže autobusák musel zastavit a my si z kufrů vytáhli nové oblečení. Jenže se to mezitím chytlo, a než jsem si sednul, měl jsem z nový košile zase cáry, a tak to šlo celou cestu, až jsme nakonec nikdo neměli jedinej kousek, kterej by nebyl na cáry. Rozvalovali jsme se na sedadlech, jako kdyby nás protáhli mlátičkou, a připadali si jako mistři světa. Museli jsme tak i na pódium, jiná možnost nebyla, což mohl být samozřejmě průšvih, ale protože Němci asi opravdu čekali cokoli, ječeli nadšením a do zákulisí za námi běhali místní novináři a my si samozřejmě mysleli, že tím to jen začíná, že první byl sice Selb, ale na konci bude L. A.

Spát se vždycky jezdilo nazpátek do levnějšího Chebu a dole v baru byla moc šikovná servírka, kluci si ji pořád dobírali, ani na chvíli jí nedali pokoj, oťukávali si ji, jestli by z toho něco nebylo, a ani o tom nepochybovali, protože my měli sebevědomí jako Rolling Stones, minimálně takový. Vypozoroval jsem, že ono to kolem vás dělá takový chvění, auru, takže jsem se nedivil, když jednou řekla, že zavírá, ale že bychom se mohli jet všichni vykoupat na přehradu, co rozděluje svět na dvě půlky. My byli nejdřív zklamaný, protože jsme byli do jednoho nalití a nikdo řídit nemohl, ale ona vyběhla na parkoviště a hned se vrátila, že má odvoz, což jsme vůbec nechápali. Tou dobou nebyla náměstí plná aut a na tom chebském jen otřískaný spartak a wartburg. Ale starý chlap ve spartaku byl kdovíproč ochotný odvézt pár ožralů s jednou servírkou na přehradu. Pak zůstal v autě a my vyrazili k vodě. Kluci se svlíkali už cestou a šplouchalo to, jak skákali do vody. Byla tma, ale když se svlíkala jako poslední, stejně bylo vidět, jak je krásná. Voda byla teplá, blbli jsme, trochu vystřízlivěli, a když jsme se vrátili k autu, děda v něm klidně poslouchal rádio. Samozřejmě z ní byli kluci celí rozhicovaní a pořád ji zkoušeli, ale když jsme přijeli na hotel, úplně věcně řekla, ať se nesnaží, že si dávno vybrala. Mě.

Když se teď ohlídnu zpátky, docela se stydím, protože mi ji kluci záviděli, ale já si jí nevážil. Jakmile skončil koncert, pokaždý se začaly kolem vás točit nějaký holky, cpaly se rovnou do šatny nebo čekaly někde v nejbližším a baru a já si říkal, proč si nekousnout, když se ti nabízí ten nejsladší kousek? Teprve když mi Světlana napsala, že je těhotná, jsem to začal brát trochu vážně, teprve potom, a to už tady byli Rusáci.

Šárka

Když jsem byla malá, ještě nebyli žádní disidenti, jak se jim později říkalo. Prostě jen lidi, kteří si to podělali u prověrek, nebo si moc vyskakovali. Všechno se hlídalo, špiclovské oči byly všude, ale třeba hrát fotbal nikomu zakázat nemohli, protože razili heslo Ve zdravém těle zdravý duch. Tátovi kámoši se sešli na nějakém zapadlém vesnickém hřišti, narazili bečku, čutali, a kdykoli rozhodčí zapískal faul, hrnuli se k pípě, aby si aspoň lokli. Manželky brali většinou s sebou, i nás děti. A byla jsem ještě hodně malá, když mě maminka poslala za tátou do sprch, ať přidá, nebo nám ujede autobus. Já nikdy neviděla nahýho mužskýho kromě táty. Takže jsem si myslela, že to všichni mají úplně stejný jako on. A jak jsem ho hledala ve sprchách, viděla jsem, že se pletu. Může to být kratší, delší, tlustší, tenčí, světlejší, tmavší. Chodila jsem od jednoho fotbalisty ke druhému, prcek, hlavu tak přesně do výšky jejich rozkroku a otevřenou pusou a vytřeštěnýma očima jim na ně zírala. Na původní úkol jsem samozřejmě zapomněla. Když byl můj průzkum u konce, otočila jsem se na podpatku a řítila se za maminkou, abych se jí s tou úžasnou věcí svěřila. Táhla jsem ji za ruku kolem hřiště, obešli jsme ho, a pak ještě jednou, než jsem jí popsala nádobíčko každého tátova známého do nejmenšího detailu, a protože jsem byla malá a dívala se na cestu, abych nezakopla, nemohla jsem si všimnout intenzívně pracující mimiky a měnících se barev maminčina obličeje.

Lumír

Já vystudoval průmku v Šumperku. Taky jsem nastoupil do práce v jednom projekčním podniku, než to všechno začalo. Jako nováček jsem měl nejhorší kancelář hned vedle šaten údržbářů a jeden z nich, jmenoval se Tomiška, starej, malej, sporej, nevýraznej typ, mi pořádně zamotal hlavu. Vyjdu z kanclu, cvakne zámek ve dveřích od šaten a vyjde Tomiška s nějakou ženskou. Škvírou ve dveřích vidím k sobě sražený dva umakartový stoly, takový ty do čtverce, jinak nic. V deset dopoledne, třeba. Chytá ho za ruku, samým vděkem mu ji tiskne a pořád: Teda pane Tomiška, já jsem vám tak vděčná, já už to tak potřebovala, kdybyste věděl, jak se hned cejtím líp. Tomiška se jen usmívá, popotahuje si montérky a nic, ale za týden, čtrnáct dnů zase jiná. Starší, úplně mladý, hezký, vošklivý, vdaný, svobodný, zadaný, pořád dokola, všechno jedno. A vždycky stejný řeči: Pane Tomiška, to bylo úžasný, mně se tak ulevilo, mně je hned tak dobře, já bych na tom vašem stole chtěla ležet snad věčně.

Musím na něj pořád myslet, srovnávat nás dva, já vylezu na pódium, zpívám, decibely přede mnou, decibely za mnou, ženský šílí, mávají rukama, zpívají se mnou, zakřičím třeba: Jan Palach! Jan Palach! A všichni křičí: Palach! Palach! Křičím: Jan Zajíc! Jan Zajíc! A všichni to opakují a kousek od nás se v kasárnách zabydlujou Rusáci. Připadám si silnej, nezranitelnej, mocnej, ale Tomiška?

Pak si mě zavolá na kobereček předseda partajního výboru. Nastoupí na mě: Copak nám to pokřikujete na koncertech? Samozřejmě si řeknete, že jsem se měl krotit, že čekáme dítě, ale já pořád cítím tu euforii koncertů, tu moc, ten dav, pořád si myslím, že stojí za mnou, že nejsem sám, že jsem nedotknutelný. Jenže když na něco přijde, nestojí za váma nikdo a předseda výboru není moje fanynka. Dává mi podepsat výpověď a mám si vybrat, kam můžu nastoupit.

Vytahuju z psacího stolu láhev rumu a bouchám na Tomišku.

Co je, ptá se.

Lázně Losiny, říkám. Řekvalifikační kurz a pak tam budu masírovat.

Tomiška si sedne: Žádná jiná možnost?

Zavrtím hlavou: Jedině horší.

Hrozná dřina, říká Tomiška, já odtamtud utek.

Vyvalím oči: Vy?

A proč myslíte, že mi sem všechny ty ženský lezou? Rovnám jim tady na těch stolech záda.

Šárka

Takže tady jsme. Já, malá holčička, která táhne za ruku maminku a popisuje jí pány. Zaujatě, věcně a detailně, jako by popisovala svou panenku nebo koťátko, protože ještě netuší, že existuje rozdíl mezi tím, co se má a co nemá, nebo nějaký stud. Aniž by tušila, že si právě zadělává na životní trauma. Ne z toho, co právě viděla, trauma způsobí až shrnutí na úplný závěr. Holčička totiž nakonec všechno shrne, zase dětsky a po svém. Prohlásí, že je škoda, že tatínek není největší, ale až druhý největší. Po jednom pánovi. Jmenuje ho. Diví se, protože tatínek jí doposud připadal automaticky ve všem největší. Poprvé se zastaví a podívá se na maminku. A maminka, která do té doby poklusávala bez zádrhelu po jejím boku, taky zastaví a v její velké dlani škubne. Pak řekne, že tedy budou muset počkat v autobusu, aniž by se zmínila o tom, co právě slyšela o té přehlídce, o tom úžasném defilé.

Za nějakou dobu jí tatínek řekne, že teď budou bydlet sami, protože maminka se má ráda s jiným pánem. Jmenuje ho. Je to ten pán. Ten jediný větší. Vrtá jí to hlavou, nikdy jí to nepřestane vrtat hlavou, ale teprve v pubertě, když to začneme se ségrou a s holkama zevrubně probírat a vypadá to, že důležitý je právě rozměr, začíná mít strašlivé podezření, že něco způsobila, něco hrozného, a že by tatínek s maminkou byli pořád spolu, kdyby tenkrát nebyla pitomá a raději mlčela.

Lumír

Začátky byly hodně těžký. V lázních se dělají dvanáctky. Několikrát se mi stalo, že jsem šel večer z práce na vlak a cestou zvracel vyčerpáním. Druhý den jsem šel zas. Musel jsem. Šárka byla na světě. Světlana se ani nesnažila předstírat, že není zklamaná, hrát si na nějaký mateřský nebo manželský štěstí. Pročež za nějakou dobu, když si zvykly ruce, jsem zjistil, že když stojím nad někým na stole, život venku za mnou nemůže. Neměl jsem ještě rád tu práci, zatím jenom chvíle, kdy jsem se musel soustředit a nemyslet na věci, co byly předtím, ani co nás čeká. Plynul čas a na stole se střídali lidi. Různý lidi, živí lidi. Sahal jsem na ně. Mluvil s nima. A pak najednou, po pár letech, se mi všechny snímky zad, který jsem viděl, spojily a daly do pohybu jako nějaký film a já začal všechno vnímat jinak.

Viděl jsem záda dorostu, náctiletých kluků a holek, tu napnutou kůži, růst, klubání, pak mládí a zralost, viděl jsem, jak začíná napnutá kůže povolovat, a viděl jsem, kde začne nejdřív, viděl jsem, jak se na krásné čisté kůži začínají objevovat skvrnky. A ještě později, když se mi vraceli rok po roce stejní lidé, jsem si začal uvědomovat, jak je všechno pomíjivé, jak je lidské tělo ubohé, jak je chatrné.

Když máte pořád ruce na lidech, začnete cítit jejich energii, ať chcete nebo ne. A když si vám lehne na stůl opravdu pořádná samice, taková, která to o sobě ví, která si na tom zakládá, která si užívá, když z ní jdete do kolen, cítíte dráždivou auru, co vás oťukává, snaží se vás omotat, abyste byl vzrušený, aby cítila tu elektriku, jak se vám třesou ruce, sotva je na ni položíte, protože kvůli tomu žije. A můžete vzít jed, že když nedostane, co chtěla, vstane ze stolu jedovatá nespokojená fúrie, i kdybyste masíroval na zlatou olympijskou medaili. Za čas přijde znova a má strie po porodu a zničený vazy v kříži od nošení velkýho těhotenskýho břicha, a už necítíte žádný volty, žádný chvění, je ráda, že jí ulevíte od bolesti. Tímhle způsobem mi po letech nad stolem dochází, jaký jsem měl štěstí, že jsem se dostal omylem k něčemu, co je opravdový dech života, že se můžu dívat přímo na věci v životě podstatný, že zas tolik nevadí, že chodíte pěšky, zatímco komunisti se vozí ve volhách a moskvičích, protože vy jste viděl jejich záda, viděl jste, jak jejich manželkám pomerančovatí kůže a ukládá se jim pod ní sádlo, jak jsou z toho svýho prominentního života unavený stejně jako vy z toho svýho. Pomalu, pomalounku ve mně ubývalo závisti, zoufalství a vzteku, pomalu ve mně přibývalo smíření, pomalu jsem si uvědomoval, jak zoufalá je to snaha a jak zoufalý život, když ke štěstí potřebujete být mladý a krásný, když k tomu potřebujete auťák a úspěch a dovolený na Rujaně nebo na Zlatých Píscích. Až nakonec, když si na stůl lehla taková kočka a byla zvědavá, co se stane, až jí položím ruce na kůži, nakonec jsem cítil soucit. Říkal jsem jí v duchu, jen klidně lež, děvenko moje, až vstaneš, budeme oba starší. Jasně, zestárnul jsem, než jsem si tohle všechno uvědomil, ale musíte zestárnout, abyste viděli, co dělá s lidma čas.

Šárka

Běžely roky. Máma i se ségrou od nás odešla za tím pánem. A pak se vrátila, taky proto, že pán se bál žít s někým, kdo byl spojovaný s mým tátou. Už jsem věděla, co je stud a že jsou věci, o kterých se mluví, a taky takové, co jsou tabu. Naneštěstí právě věci, o kterých jsem chtěla s tátou mluvit, patřily k tabu, který nebylo někde napsaný, ale bylo v nás, ve mně.

Později, když jsem byla vdaná, tady byl najednou muž, se kterým jsme si říkali všechno. Táta už ležel v nemocnici po těžkým infarktu, já celá ubrečená sedím doma a myslím na to, že mohlo být pozdě, že tu nemusel být, abych mu všechno řekla. Svěřím se Radkovi a on se směje a směje a pak se nevěřícně dívá. Vezme můj obličej do dlaní, dívá se mi do očí a říká: Tomu mám věřit? Ty, která bojuješ proti předsudkům, za právo žen taky si vyfotit holou mužskou prdel? Pak mě vzal za ruku a rovnou táhnul do nemocnice. Bála jsem se a namítala, že třeba počkáme, aby táta nedostal druhý infarkt, ale Radek se zase jenom smál. Prý mu maximálně prasknou stehy od smíchu.

Lumír

Když se proberu na jipce, ani se nedivím. U masérů je infarkt něco jako u kominíků rakovina kůže. Přijdou první vizity, už vnímám, vidím, že vedle mě leží s infarktem Rorejs. Papaláš. Dojížděl na KV KSČ do Olomouce. Pak se jeho synátor opil na diskotéce a nechtělo se mu pěšky domů, vytloukl okýnko u nějakého auta, jenže jako na potvoru ho stavěla hlídka. Jezdil pořád dokola na náměstí kolem radnice, oni za ním v žigulíku a nemohli ho zastavit. Pak jim ujel, ale nechal si, blbec, v tom autě bundu. A protože byla značková, měl ji na poutku podepsanou. Synátor sice zůstal na gymplu, ale Rorejs výměnou spadnul z kraje na okres. Tady se všichni známe. A teď, papaláš nepapaláš, půjdeme oba do invalidního důchodu a žádná strana mu s tímhle nepomůže. Nemůžeme se moc hýbat, oba čumíme do stropu, takže mu nevidím do očí. Oči jsou jediný, co na člověku nepodléhá času a zkáze. Většinou. Lidi se zvednou z lehátka a jste v šoku. Mezi očima a zádama, který jste držel v ruce, může být rozdíl klidně dvaceti let. Proto jsem se v poslední době zajímal hlavně o duši, ale nevím, co to je ani kde je, snad někde něco v těle, co s ním putuje stejnou cestou, ale platí pro to jiný pravidla.

Usínám, budí mě Šárka s Radkem, sedí u postele, Šárka ubrečená, doktorka říká: Vážně jen pár minut. Kejvnu na ni, ať si dá židli vedle, abych ji mohl chytit za ruku tou rukou, ve který nemám hadičky. Pak mi to šeptá do ucha, ale v tichu a pípání přístrojů se to stejně rozléhá, takže možná Rorejse klepne podruhý. Domluví a zoufale se na mě dívá. Říkám jí, že maminka to s ním táhla už dávno. Dávno před tím zápasem. Víc nezvládnu. Mluvení mě hrozně unavuje.

Šárka

Hrozný ticho. Do ticha jenom: píp, píp. Rorejs všechno uslyší, a jestli to uslyší a přežije, všechno vykecá. Ale když se nerozmluvím teď, tak nikdy. Táta se jen usmívá, vůbec nechápu, kde se v něm bere takový klid. Pak řekne konečně něco, co mě hrozně osvobodí, a navíc ukáže na noční stolek. Na šuplík. Je tam fotka, co jsem měla pečlivě schovat. Koukáme s Radkem vyjeveně na sebe. Máma říkala, že když ho vezli, něco držel v ruce tak křečovitě, že se to nedalo vykroutit.

Jen tak jsme blbli, říká Radek a táta se usmívá. Můžeme si ji vzít? Táta přikývne. Chvíli se držíme za ruce, je mi moc dobře a cítím, že patříme k sobě. Hned na chodbě roztrhám svůj pokus o emancipaci na tisíc kousků. Vůbec neřeším, jestli náhodou nedělám kompromis. Radek mě obejme a říká: Nebreč, nebo budeme mít ubrečený dítě.

Lumír

Jenom tak blbli. Člověk si myslí, jak je nad věcí, jak je daleko, kouká na ostatní svrchu, ale nakonec se ukáže, že si stejně nechal něco, co ho dělá zranitelným. I Rorýse. Co ho dostane, co dokáže bolet. Třeba značková bunda s poutkem. Nad čím musí přemýšlet s očima upřenýma do stropu. A možná, kdyby to tak nebylo, nic by se nenaučil. Bunda s poutkem nebo pindíci.

Rande

Anežka

Máma je u nás na vesnici tmelicí prvek. Organizuje přednášky a vůbec. Teď zrovna výlet do Jugoslávie. Do Meždugorie. Nebo Medžugorie? Přesně nevím. A jako vždycky tady u nás, za dobrotu na žebrotu, protože nejdříve byli všichni pro, když farář vyhlásil v kostele, že se pojedeme celá vesnice podívat na zjevení. Protože tam v Meždu nebo Medžu či co mělo být nějaký zjevení. Nějaký děti ho viděly, prej skoro stejně starý jako já, a od tý doby tam jezdí lidi z celýho světa, co doufají, že si vyprosí, po čem touží. Zdálo se, že nebude stačit autobus. A najednou se všichni kroutí, kdekomu do toho něco přišlo, jenže jestli pojede poloprázdnej autobus, bude cesta pro zbytek hrozně drahá, takže máma objíždí už i lidi z jinejch vesnic, jestli by nejeli. Celý víkendy bejvá pryč a ani netuší, jakýmu mě tím vystavuje pokušení.

Pepík

Vím předem, jak mě přivítá, když je sama doma. Má na sobě tátovu košili, která jí sahá skoro po kolena, pod tou bílou košilí je vidět tmavý obrys kalhotek, když jde přede mnou do schodů. A jinak pod košilí zapnutou jen na jediný knoflík není nic. Pokaždý je čerstvě vypraná, nažehlená a voní nějakým skvělým pracím práškem. A večer je stejná košile zmuchlaná, sežvaněná a propocená. Už nevoní po pracím prášku, ale po její kůži. Sundat ji nesmím, ten jeden knoflíček je tabu, ale ušitá je asi doma, blbě, protože dírka je mnohem větší než knoflík, jelikož se dost často rozepíná. Nechává to tak, ale mě by za to plácla přes ruku.

Anežka

Máma by se zbláznila, ale podle mě na tom není nic špatnýho. Na mazlení určitě ne. Sama se se mnou mazlila, když jsem byla menší, i babička a děda. A když se můžou mazlit rodiče s dětmi, co by na tom mělo být špatného. Špatné jsou teprve věci, ke kterým to vede. Může vést, když člověk nemá dost silnou vůli, když je slabší než jeho tělo. Proto se snažím být silnější než moje tělo, i když neúspěšně. Nejradši bych se snad propletla skrz Pepíka, skrz naskrz. Někdy se k sobě tak tiskneme, že čekám, až se ozve mlask, puf, a budeme o sebe rozplácnutí jak dvě rajčata. Pepča by se vydržel mazlit celý víkend, ale já chci zažít s klukem i něco jinýho, třeba jít na procházku a držet se za ruce. On se samozřejmě hrozně divil, proč bychom chodili ven, když máma není doma, a málem jsme se pohádali, málem, tak jsem mu navrhla, že pojedeme autem, což na něj zabere vždycky. Auta miluje.

Radek

Když Šárku pustili z nemocnice, tiskli jsme se k sobě jako nějací blázni, milovali jsme se, měli jsme se rádi, ale nebylo nám to nic platné. Vždycky jsem si myslel, že láska samotná úplně stačí ke štěstí. Byl jsem si tím jist, že by úplně stačilo cítit vedle sebe druhého. Hodně jsme se snažili chodit na procházky, trochu vypadnout z toho sterilního, šerýho, blikajícího prostředí nemocnice. Ale i při procházkách jsme bývali do sebe zavěšení, pokud byla dost široká cesta. A při jedný z procházek jsme je potkali, ty dva z kombíku. Snažili se zaparkovat, ale přední kola jim sklouzla z krajnice a už nevyjeli zpátky. Kluk seděl za volantem a holka pobíhala bezradně kolem. Všichni tři jsme si stoupli na stráň pod auto a chytli se za přední nárazník. Kluk dal zpátečku a my tlačili. Na jednu věc jsme zapomněli, že auta mívají zástěrky jen z jedné strany, takže auto nás všechny tři ohodilo blátem od hlavy až k patě.

Šárka

Takhle to nebylo. Nejdřív jsme je viděli, jak lezou po čtyřech po takový travičce vedle silnice, jak začíná lesík. Chytla jsem Radka za ruku, ať jako dál nechodí, protože tady často vyrušíte nějaký páreček, lidi se sem jezdí zašít. Ale když se po očku podívám, oni nejsou na sobě, oni jsou vedle sebe a něco asi hledají. Pak to konečně najdou a asi to jsou klíčky od auta a teprve pak si on sedá a ona mu ukazuje. Ukazuje ještě kousek a ještě a pak teprve šup, a už mu to sklouzlo. Ale až pak. Já byla nastrojená jak panenka, protože jsem to hrozně potřebovala, vzít si na sebe něco hezkýho, cejtit se v tom pěkně, vidět, že se mu pořád líbím, i když jsem taková utahaná a zoufalá. Nejdřív mi to ohodilo nohy, to jsem si ještě myslela, že jsem si prostě stoupla do něčeho mokrýho. Koukla jsem se dolů a to už mi to nahazovalo punčochy a nakonec sukni, co se nesmí skoro prát, jenom v ruce, byli jsme jak nějaký sněhuláci, ale z bahna. Křičet jsem nemohla, protože jsem měla zaťatý zuby, jak jsme pořád tlačili a doufali, že to blbý auto aspoň dostaneme na cestu, když to musí být za tuhle cenu.

Pepík

Problém je v tom, že člověk není schopen myslet na nic jinýho. Dohodli jsme si projížďku na kolech. Fajn. Nastoupíme do auta a bác, už se líbáme. Jak se držíme za ruce, vůbec nemůžu řadit, takže se vždycky musíme pustit, ale sotva tam rychlost je, už zase cítím, jak její ruka hledá moji. Tady je hodně zatáček, takže se pouštíme a chytáme pořád. A jen zastavíme, už se zase líbáme. Jak vystoupíme, navrhuju, že bychom se mohli jenom projít, protože určité partie mě z věčnýho mazlení bolí tak, že si neumím představit, jak bych na tom kole mohl asi sedět. Anežka se otočí a říká, ať dám auto ještě na stranu, kdyby chtěl někdo projet. Zase se líbáme, pak sedám do auta, trochu s ním pohnu a mlask. Ať dřu motor na zpátečku, jak chci, pomalu sklouzávám pořád dolů. Viděl jsem vlastně jejich hlavy skloněný nad kapotou a nejdřív jsem si myslel, že ty grimasy jsou prostě od námahy. Když se vzdali a já vystoupil, moje první bylo pryč, honem pryč, než mě zabijou, tak byli zabahněný, já myslel, že musím zdrhat. On se mi zdál docela nebezpečný, jenže místo aby mě honil, objal svoji manželku. Měla slzy na krajíčku. A utěšoval ji. Hrozně tím na mě zapůsobil.

Anežka

Pepča vystoupil z auta a rozběhl se do lesa. Vůbec jsem nechápala, pro co tam běží. A najednou se otočil a vrátil se pomalu zpátky. Netušila jsem, o co jde. Jich mi bylo hrozně líto. Takový pěkný lidi, nastrojený, měli před sebou romantickou procházku, a teď tady stojí od hlavy až k patě od bahna. Dokonce navrhují, že se půjdou převléknout a kouknou se v sousední vesnici po nějakém traktoru. Pepík horlivě vyhrkne, že zajede sehnat traktor na kole, ale když si ho chce vyndat, zjistí, že si zabouchnul auto a klíčky nechal uvnitř. Lomcuje klikama od všech dveří i od kufru, ale není mu to nic platný, může se jen přes sklo dívat, jak si klíčky hoví na sedadle spolujezdce.

Pak přijel ze vsi traktorista s Radkem, Šárka už zůstala doma. Hned si řekl o peníze předem a to byl problém, protože byly taky v autě, takže nám Radek půjčil, než se to otevře. Potom traktorista nemohl uvěřit svým očím, že auto chceme vytáhnout zabržděný, a Pepík tam navíc dal i rychlost, aby nesjelo. Když traktor zabral a snažil se přetáhnout auto přes hranu, všechny čtyři kola se pěkně zaryly do země, řetěz prasknul a traktorista vztekle odseknul, že si musí zajet pro silnější. Než se vrátil, byla nám už docela zima, a tak jsme si povídali, aby nám to rychleji uteklo. Radek říkal, že Šárka je slabá, mají miminko v porodnici, ale je moc nemocný, takže musí být na dýchacím přístroji, že už se ozkoušelo úplně všechno, ale nezabralo nic. A jak ten přístroj žene vzduch do plic pod tlakem, poškozuje plicní sklípky, takže to nejde donekonečna, ale ať o tom nemluvíme před Šárkou, že už by pomohl asi jen zázrak. Samo prostě nedýchá.

Pak přijel traktorista se silným řetězem a rval auto do svahu, až se tam vyryly hned čtyři brázdy od kol, a stmívalo se, byla mi hrozná zima a čím odjet jsme stejně neměli, i když auto už bylo na cestě, takže nás Radek pozval k nim na čaj, ať se ohřejeme.

Pepík

Místo, kde dům koupili, není ani vesnice. Ještě po válce byla, ale všechno podminovali a vyhodili do vzduchu, aby se v barácích nikdo neschovával. Kromě obydlených domů. Ty byly tři. Časem jeden spadnul a zůstaly dva. Vesnice se jmenovala Prameny. Dům koupili za babku, protože jako chalupu ho nikdo nechtěl. Ze dvou důvodů. První je, že se tam v zimě nepluží cesta. Respektive nefrézuje, protože tady bývá hodně sněhu. Takže jedete vyfrézovanou cestou, po obou stranách mantinely, a najednou z něj kouká směrovka do vaší vesnice. Ale cesta žádná, jen sněhová hradba. A v létě, když cesta je, se tam krade, mohli by se dovnitř prostřílet dynamitem, nikdo by je neslyšel, nikdo by si toho nevšiml.

Všechny peníze, co měli, museli dát za ten dům, protože to zrovna dvakrát vybavený nebylo, to teda ne. Všude starý věci. Žehličky, máselnice, díže, malovaný hodiny, ale například žádná sedací souprava, dokonce ani gauč. U nich se sedávalo jen v kuchyni na dřevěných bednách, aspoň jsem si myslel, že to jsou bedny, ale vysvětlili mi, že to jsou úly, kterým se říká budečáky, a divili se, že necítím, jak krásně voní po medu.

Líbilo se mi, že na všechno měli svůj názor. Například židle prý jsou daleko lepší, protože pohodlí uspává, a pokud si s někým chcete popovídat, sedací souprava je úplný zabiják. Stejně tak neměli televizi, prý aby žili svůj vlastní příběh a ne cizí. Normálně bych se hádal, že je to blbost, protože co je špatný na Majoru Zemanovi nebo na nějaký jiný kriminálce, ale že se mi oba líbili, tak jsem mlčel. Hlavně se mi líbilo, jak se přes to přenesli, že jsem jim tak zablátil vohoz, táta by mě seřval do kulatýho čtverečku, ale oni nic, dokonce nám nabídli svoje suchý věci na převlečení. Kdybych to měl shrnout, tak pohoda, prostě pohoda.

Anežka

Jediná šance byla rozbít okýnko, ale Pepík nechtěl, že by ho táta zabil. Museli jsme se zeptat, kde mají někde v okolí veřejný telefon, a zavolat k nám domů, že máme problém. Máma byla nervózní a hned že sežene nějakýho souseda, protože musím domů, ačkoli nám nabízeli přespání tady u nich. Jenže jak na ni čekáme, přihrnul se ten chlápek od veřejného telefonu, že tohle nemá zapotřebí, lítat sem a tam jak listonoš, a že volala máma, prý žádný auto nesehnala a že jí musím zavolat, protože mi dá na noc nějaký hrozně důležitý rady. Říkám, že nikam nejdu a že až zavolá, ať jí prostě vyřídí, že by to bylo zbytečný, protože vím přesně, o jaký důležitý rady jde. Všichni na mě chvíli zírali, a když jim to došlo, začali se smát, i ten naštvanej od telefonu, takže pak odešel docela v pohodě.

Pepík se rozhodl, že bude spát v tričku a ve slipech, ale já si od Šárky půjčila noční košili, protože ona, i když byla pořád taková smutná, se mi hrozně líbila. Myslela jsem, že než usneme, bude Pepík dotěrnej, ale on místo toho začal, jak mu je jich líto, že mají tak nemocný dítě, a jestli si myslím, že by mělo smysl zeptat se mojí mámy. Třeba by se našlo jedno místo v tom autobusu, co jede do Jugoslávie, když lítá pořád kolem a shání lidi, aby nebyl poloprázdnej.

Úplně mě rozhodil, vůbec jsem nemohla spát, musela jsem myslet na to, že jsem byla nespravedlivá, že jsem se nad něj asi povyšovala, že já jsem věřící a on ne a že já jsem na gymplu a on automechanik. A nejhorší, co mě napadlo, bylo, že možná proto si ho držím od těla, ne kvůli nějaký cudnosti, ale protože není perspektivní, jak říká máma. A úplně nejhorší je, že jsem s ním klidně dávno mohla něco mít, protože tohle, tohle je ještě daleko větší hřích.

Šárka

Připadala jsem si s nimi tak dobře. Na chvíli ze mě úplně všechno spadlo. Jim to prostě nedalo, neuběhla chvilka, aby se pod nějakou záminkou nějak neštípli, nebo aspoň nedloubli, bylo vidět, že jsou oba rozpálený jak kamna. Přišlo mi krásný mít za jedinej problém, jestli tomu dokážu vzdorovat do úterý, anebo až do čtvrtka. Přesně takoví jsme byli s Radkem ještě nedávno, věřili jsme, že stačí, když se budeme mít rádi a budeme všechno dělat poctivě. Ještě nedávno. Ale nějak se to zamotalo, s tátou, s mimčem, tohle byl po dlouhý době první večer bez starostí. A když přijeli za pár dní vrátit peníze, který jim Radek půjčil pro traktoristu, nepřijel jen on, ale i ona, i když nemusela. A tak si myslím, že to bylo nějak vzájemný. Tím pádem když pak přišli s naprosto šílenou věcí, totiž aby mě tu Radek nechal samotnou s těžce nemocným dítětem a jel prosit o zázrak nějaký zjevení na nejodlehlejším konci Balkánu, přišlo mi to v tu chvíli jako dobrá věc.

Radek

Celý život se k téhle chvíli vracím. A vidím samé veselé obrázky. Slunečno. Dva lidi lezou po zemi a hledají klíče. Tři lidi tlačí auto a ono je celý ohodí. Všichni se suší a je to hezký večer. Nic nevypadá nějak důležitě. A všechno vypadá dobře. Jenže přesně tady se přehodila nějaká výhybka. Přesně tady, vím to. Kdyby bývali neztratili ty klíčky, kdyby nás to auto neohodilo, bylo by všechno jinak. Ještě nevíte, co mám na mysli, ale vzpomeňte si, až budete všechno znát do konce, vzpomeňte si. A řekněte mi, bylo by to lepší? Bylo by naše dítě naživu? Měl bych ženu? Nevím. Chtěl bych. Ale vážně nevím.

Pepík

Dneska večer vyráží, přes noc přejedou Rakousko a ráno budou kdovíkde. Kdo by to byl ještě před pár lety tušil. Anežčina máti samozřejmě nesmí chybět, je přece vedoucí výpravy. Celý týden jsme se s Anežkou neviděli, protože musela pomáhat smažit řízky a vařit vejce natvrdo, protože v cizině je hrozně draho. Ale teď ležím v trávě kousek za vesnicí a čekám, až se setmí, abych se mohl připlížit, protože poprvé tam smím zůstat přes noc. Přes noc, celou noc, chápete?! Ale až padne tma, tohle je moravská vesnice. Jsem tu už dlouho, protože jsem se nemohl dočkat, ale nevadí, tolik si představuju všechno, co by se dneska v noci mohlo stát, pořád a pořád dokola, že vůbec nevnímám čas. Nade mnou táhnou mraky, objevují se za lesem a mizí za kopcem. Měsíc už je na nebi. Pak zase začíná padat rosa… Jsem šťastný, vím to. Vyjdou hvězdy a konečně se plížím zadem přes zahradu, otevírá, má tu svoji naškrobenou bílou, po prášku vonící košili, ale když jdu za ní do schodů, tak tam, kde býval vždycky tmavší stín kalhotek, teď není nic.

Bláznův kabát

Heinrich

Heinrich, to jsem já. Jak začít s tím, co se mi honí hlavou? Jedu ve vlaku. Pohodlný vlak. Bezpečný. Na tom je založená tahle civilizace. Na jistotě. Na zdi proti strachu. Za tím se celý život honíme. Domov, teplo, sociální jistoty, citové zázemí. Většinu času trávíme tím, že se zabezpečujeme. Potom si večer sedneme k televizi, pěkně v bezpečí, a závidíme krajanu Arnoldovi, kterému sviští kolem jeho nafouklé hlavy střepiny. Závidíme mu příběh. Jenže příběh je vždycky nebezpečný. Příběh má konec. Může to být konec dobrý, nebo špatný. Znáte to, vyšel rozsévač, aby rozséval. A jak rozséval, některá semena padla podél cesty a přiletěli ptáci a sezobali je. Jiná padla na skalnatá místa, kde neměla dost země, a ihned vzešla, ačkoliv země neměla hloubku. Když pak vyšlo slunce, spálilo je, a protože neměla kořen, uschla. Jiná zas padla do trní, a když trní vyrostlo, udusilo je. Ještě jiná však padla na dobrou půdu a vydala úrodu – některá stonásobnou, jiná šedesátinásobnou a jiná třicetinásobnou. Kdo má uši, slyš! Starý příběh, že? A z něj je vidět, že ani Stvořitel vám nezaručí výsledek. Jde o pokus. Možnost. Je možné nemít z toho strach? Většina lidí, které znám, se bojí. Já jsem nebyl jiný. Ó, jak já se bál.

Radek

Jestli jsem se bál? Ne. Rozhodně ne, když jsem ji vezl do porodnice. Řídil jsem, spěchali jsme. Byl jsem nervózní, vzrušený, to ano. Ale na strach nebyl čas. Prý někde ve světě můžou být tátové u porodu. Tady zatím nic. Sedíte v čekárně na chodbě a počítáte vteřiny. Teprve tehdy vás napadají všelijaký myšlenky. Říkáte si, zdá se mi to, nebo to trvá strašně dlouho? Jde všechno normálně, nebo se něco děje? A když se objeví doktor, doufáte, že se nesplní alespoň nejhorší z vašich tušení, protože vidíte, že něco hapruje. Nemá kolem sebe tu vítězoslávu, s níž k vám doktoři kráčí, jestliže se operace povede. Když vám oznamuje, že nastaly komplikace, že se při porodu nadýchalo dítě plodové vody, začínáte mít mžitky před očima, jako byste se probouzeli ze sna. Ale ještě vám úplně nedochází, co všechno to může znamenat. Říkáte si: co, rozdýchali ho, což je hlavní. Ale příště se k vám žene znovu, že plíce jsou samozřejmě oslabené a přidal se zápal plic, ale hlavní je neznepokojovat matku.

Heinrich

Když jsem byl malý, přišel mě navštívit obr. Sen, řeknete, ale nebyl. Převaloval jsem se na posteli a nemohl spát. Vstal jsem, šel k oknu a venku spatřil něco, co tam normálně nebývalo. Na jednom kopci za naším domem ležel obr. Vypadal, že spí, ale jakmile jsem se na něj podíval, oči otevřel. Strašně jsem se lekl. A ještě víc, když vstal a mířil rovnou ke mně. Myslel jsem si, že je důvod mít strach, protože byl hrozně veliký a ve všech pohádkách byli obři zlí. Došel k našemu domu a díval se přímo na mne. A já stál za oknem svého pokojíčku v pátém patře. Bál jsem se dál, i když mě mátlo, že se vůbec netváří zle. Usmíval se a měl krásné oči. Tenkrát poprvé se ten obr pokusil se mnou spřátelit. Pokynul mi. Já nic. Upřeně se na mne zadíval a zkoumal mě. Znovu se usmál. Jestli nezmizí, začnu křičet, rozhodl jsem se. Sotva jsem se k tomu nadechl, obr posmutněl a zmizel.

Když mě ráno matka budila, bál jsem se mluvit o obrovi. Bál jsem se, že si pomyslí, že jsem nenormální. Nemýlil jsem se: když jsem za pár let začal dokonce slyšet jiné věci, zavedla mě k ušnímu. Ten řekl, že neví, čím to je, ale že problém snad časem odezní. Přestal jsem se svěřovat, a tak to naoko skutečně odeznělo. Beztak mě mají za blázna.

Svým způsobem jsem poutník. Všeho jsem se vzdal a žiju ve vlaku. Takže opravdu blázen. Pokud se chci umýt, musím použít umyvadlo na záchodě. Ne vždycky to dopadne uspokojivě. Na svůj vlastní pach je člověk zvyklý, ať je jakýkoli, zbytek musí posoudit jiní. A vidím, jak se na mne dívá většina lidí, takže teď už můžu vyprávět, už je to jedno, už na tom nezáleží, už mám privilegium bláznů. Ten obr je teď jeden z mála přátel, kteří mi zbyli.

Radek

Jednou jsme se byli projít a pomohli dvěma lidem s autem. Je napadlo tohle. Šárka byla pro. Pořád tomu nemůžu uvěřit, ale sedím v autobuse, jedu, cesta je dlouhá, věkový průměr určitě přes šedesát, téměř nepřetržitě optimistické křesťanské písně zpívané skřehotavými, nejistými hlasy. Povinná zastávka v Mekce rakouských katolíků Mariazell. V kapli plápolala spousta svíček a konečně po dlouhé době bylo ticho. Z telefonní budky jsem volal domů, jestli se něco nezměnilo. Vše při starém.

Pak se jelo a jelo až do Sarajeva, s přestávkou na protažení nohou. Samozřejmě opět tematickou. Utekl jsem před ostatními do pravoslavného kostela, kde byla zrovna mše. Nikomu jsem nevadil, nikdo si mě nevšímal. Pozoroval jsem ikony. Neměli tam elektřinu a pod každým obrazem byl svícen, který je osvětloval a také pomalu zabarvoval staletým kouřem do černa. Když mše skončila, vycházel jsem s těmi lidmi na ulici. Naproti končila mše katolická, a jak se lidé potkávali, očividně sousedé z okolních ulic, podávali si ruce. V autobuse se mezi zpěvem mluvilo o tom, že se tady vyhrocují národnostní nepokoje. V duchu jsem se jejich řečem zasmál. Možná někde dole, nějaké horké hlavy na jihu, ale tady? Tady si lidi různých vyznání třásli po mši na ulici rukama. Ze Sarajeva jsem odjížděl s pocitem, že se rozhodně nic nemůže stát.

Šárka

Je uspaná. Celou dobu je ticho a je slyšet jen ventilační přístroj, který za ni dýchá. Sedím, dívám se na ni a snažím se ovládat, být pozitivně naladěná. Slyšela jsem už spoustu žen tvrdit, že mezi matkou a dítětem je nějaký pouto, kanál, přes který se navzájem vnímají. Abych byla upřímná, vždycky mi připadalo, že to říkají, aby zvýšily svou důležitost, jako by bylo potřeba dodat mateřství něco vyššího, nějaký nádech tajemna. A abych byla ještě upřímnější, já necítím nic, netuším vůbec, co se děje v malé kebulce tam za plexisklem inkubátoru, a jen doufám, že pokud ona mě nějak cítí, že ji od tohohle světa neodradím. Vážně se snažím. Pak jsem většinu dne sama doma, kromě návštěvy matky. Na jednu stranu jsem jí vděčná, že se tak stará, ale hrozně mě zatěžuje, že jí musím pořád dokola odpovídat na jednu otázku. Pokud to tedy je otázka. Pak by zněla: Jak může bejt takovej sobec, nechat tě tu s děckem nemocným na smrt a odjet si na výlet? Pokaždé jí vysvětluju, že jsme se tak dohodli, že to tady zvládnu a že třeba pro ni opravdu dokáže vyprosit nějakou milost, co já vím? Je to naděje. A co by dělal tady? Seděl se mnou a pozoroval inkubátor? Ale druhý den máma přijde a začne znova. Jako bychom se o tom nikdy nebavily.

Heinrich

Já pak dlouho žil, jak se ode mne očekávalo. Samozřejmě že jsem se bál. Té fantazie, imaginace, zázraků, těch jiných, svobodných, úžasných věcí. Oženil jsem se, stal se profesorem filozofie, měl dům, staral se o zahradu. Tak jsem to dělal. Jako všichni ostatní. Dokud jsem si nepřejel kabel. Přesně tak, čubrníte? Přejel jsem si kabel. Od sekačky. Zahradní. Přivstal jsem si v neděli ráno a dal se do sekání. Ještě byla rosa. Přejel jsem si přívodní kabel. Hrozná rána, hrozná bolest. Jen stojím a muka, nemůžu se ani hnout, nic dělat, jen stojím a nemůžu ta řídítka pustit ani na nic myslet, jen koutkem hlavy to vnímám, tam se mi ozývá: konec, konec, konec… A najednou bolest přejde, je mi to divný, a už se vidím, jak jsem nad sebou, jak se na sebe dívám seshora, jak stojím a proud se mnou mlátí. Taky svou ženu, jak spí v ložnici u otevřeného okna, a už vidím, jaké ji čeká strašlivé probuzení, a je mi líto, že jsem tak bezmocný, moc líto, protože ji mám rád. Ale najednou šňůra od sekačky je skoro natažená, že kdybych se svalil, možná by se vytrhla ze zástrčky. Vím, že musím hned zpátky, jedna vteřina a dost, nepůjde to, nebude se mi chtít zpátky do toho proudu, té bolesti, rozumíte? Honem se vrátit a zkusit trhnout tělem na stranu. Byla to hozená rukavice. Osud mi ji musel hodit pod nohy, protože jsem se bál, rozumíte? Bál být jiný, protože teď už je snad jasné, že se mi to nezdálo tenkrát s tím obrem, že jsem se bál přijmout ten dar. Tak jsem se vrátil, tak jsem tu rukavici zvedl. Napodruhé, takže žádná sláva.

Probudil jsem se ve špitále. Žena u mé postele a všichni pořád, jaká to byla náhoda, že jsem upadl doleva, protože kdybych upadl na druhou stranu, tak se šňůra nevytrhla, rozumíte. Všichni pořád mluvili, jaká to byla šťastná náhoda, smáli se a já se taky smál. Byl jsem šťastný, protože jsem si byl uvnitř jistý, že jsem se přestal bát.

Radek

Na jih od Sarajeva teče řeka Neretva. Vápenec, krásné údolí, které se čím dál víc zařezává do krajiny. Odbočka na Mostar, to je ještě civilizace. A pak jen pláně, pusté, suché, kamenité pláně. A jste tam. V Medžugorii. Původně chudá vesnice. Pár malých starých domů. Ale už se staví. Už jsou kolem novostavby, dokončené i nedokončené. Už jsou tady nápisy Zimmer frei. Už začíná ten byznys jako v Mariazell. Takový je můj první dojem. A nepřestávám myslet na to, že jestli si tady mám něco vyprosit, tenhle pocit není dobrý začátek.

Jdu s ostatními na večerní mši. V duchu prosím někoho tam nahoře, ať se mi zjeví, ať mě vyslyší, ať mi dá nějaké znamení, ale nevidím nic. A myslím, že ani necítím nic. Žádnou posvátnost. Vytržení. Nic. Po bohoslužbě obdržíme organizační připomínky. Kdo nepotřebuje pohodlí a zdá se mu drahé zimmerfrei, může přespat ve spacáku v obrovském stanu za kostelem. Odnesu si spacák do stanu a jdu si koupit rakiji. Stmívá se, ale minimarket má pořád ještě otevřeno. Prodavač sáhne za sebe, podá mi jednu láhev, přepočítá si peníze a dál se věnuje čištění revolveru. Stojím a dívám se na něj. Uhranutě. Nevěřícně. Loupne po mně očima. Zamračenýma. Černýma. V Sarajevu ne. Ale tady možná jo. Padám ven tak rychle, až sebou třísknu o futra. U autobusu už jsou všichni rozdělení. Každý má svou bytnou, svou zimmerfrei. Vytahují si zavazadla a hádají se, čí bytná se líp zná s těmi dětmi, co viděly zjevení. Tam. Támhle na tom kopci za vesnicí to bylo. A jedna z nich je té jedné holky neteř a druhá toho jednoho kluka učila ve škole a další zase… S láhví mířím ke kopci v naději, že tam budu sám. Nelíbí se mi tady. Ať dělám, co dělám, nelíbí. I když bych moc chtěl. I když vím, že doma sedí moje žena ve sterilní, desinfekcí páchnoucí místnosti, zoufale se dívá na inkubátor a doufá, že něco udělám. Jak? Jak si mám vyprosit zázrak?

Šárka

Každý den tam chodím. Každý den se ptám, co je nového, jestli se něco změnilo. Jeden den zkusí ten přístroj ztlumit, jestli se nerozdýchá trochu sama. Další den zase přidají. Nic. Čekat. Pak přijdu jednou moc brzo. Sháním se po doktorce. Sestra chce vědět proč. No přece jako vždycky. Chci vědět, jestli se něco nezměnilo. To mi může říct sama – nezměnilo. Trvám na tom, že chci mluvit s doktorkou. Nechce mě pustit. Doktorka je po noční, nezamhouřila oko a teď konečně spí. Nezastaví mě. Sestra kapituluje. Vřítím se na doktorský pokoj. Z postele se vyděšeně souká polonahá rozespalá ženská. Co je? Co se děje? To jsem já. Od toho děcka. Chci vědět, co je nového. Vidím, že jsem to přehnala. Její oči se probouzejí a přitom dostávají nenávistný výraz. Co by se mělo změnit? Copak mi ještě nedošlo, že se už nic nezmění? Že nikdy dýchat nezačne? Že už se jenom čeká, až to skončí? Připravovala jsem se i na tohle. Ale takhle jsem to nečekala. Jako pomstu za přerušený spaní. Vážně nevím, jestli bych se i normálně zhroutila. Kdyby mi to řekli slušně. To už nikdo nezjistí.

Doma se zhroutím mámě do náruče. Říkám jí to. A ten hajzl tě v tom nechal, neodpustí si. Normálně bych ji okřikla. Je to můj manžel, je hodný. Máme se rádi. Dohodli jsme se na tom. Ale teď to nechám plavat. Potřebuji podporu. Jakoukoli. Za jakoukoli cenu. Nic neříkám a jenom bulím. Jenom bulím.

Heinrich

Cítil jsem se úžasně. Svobodný. Šťastný. Ano, šťastný a svobodný. Ale začaly problémy, přesně tak. Protože co s chlapem, s bývalým profesorem, slibným, velmi slibným, co s ním, když místo aby se staral o kariéru, mluví v zahradě na stromy. A víte co? On navíc čeká, jestli mu neodpoví! Chápete? Co když čichá ke kamenům, dává si je k uchu, aha? A tak jsem na jednu stranu šťastný. Poprvé mám dojem, že v životě lze zažít zázraky. A na druhou stranu mám problémy. S novináři. Bývalými kolegy. Se ženou. S manželkou. Velké problémy.

Pohádáme se občas a ona odjede. Ke kamarádce. K paničce. Jednou si zase bere klíče. V zimě je to. Ale vrátí se. Prý se nerozjede. Asi přimrzly brzdy. Snad jí pomůžu. Snad alespoň o tohle jsem ještě schopný se postarat. Dožere mě to. Sedám do auta a snažím se ho utrhnout od země. Spojka a zase spojka. Motor ječí. Já zuřím. A jak se kouknu do zpětného zrcátka, je tam obr. Jen v tom zrcátku. Když se ohlédnu, tak zmizí. Nechce, abych ho viděl. Pitomé vtipy, říkám si, vážně pitomé. Jdu pro souseda, aby vzal auto a pomohl to moje roztáhnout. Jeho motor řve, můj motor řve, auto se houpe dopředu dozadu, ale jinak nic. Drží ho. Nemusíte tomu věřit, protože ano, ty motory mají tolik koňských sil. Ale já tomu věřím. Já o tom dokonce už i klidně mluvím. Už můžu. Už mám totiž bláznův kabát. Vystoupím a dívám se vyčítavě za auta, i když tam nic nevidím. A z ničeho nic auto o kus popojede. Soused ho najednou popotáhne. Zabrzděné. Žena si sedne, loupne po mně očima. Nechci ji pustit samotnou. Sedám si k ní do auta. Vyprávím jí, co jsem viděl. Ona je zoufalá, že jsem se zbláznil. Potom rána. Dlouho nic. Pak moje žena leží v nemocnici. Agónie, všude hadičky, neví o sobě.

Takový já jsem člověk. Takový je člověk blázen. Nevidí pomoc. Neslyší. Myslí si, jak je chytrý. Dupe a vede si svou. Bláznův kabát. Zvolil jsem si cestu. Každý si volí. Každý svého štěstí strůjce. Teď jezdím ve vlaku. Bezpečném. Moderním. Bláznův kabát.

Radek

Vlastně jsem s hanbou utekl. Sbalil jsem si ve stanu pro poutníky spacák. Je tam teď místo pro dalšího poutníka. Zoufalý a s pocitem, že to nedokážu, jsem se vydal na stopa. Sem tam projel kolem náklaďák či osobák. Ale nikdo mě nevzal. Došel jsem pěšky až do Mostaru, ale neva. Neměl jsem žádný plán, jen jsem potřeboval zabít čas, než se náš autobus vydá na zpáteční cestu. Prohlídl jsem si centrum a vydal se na výpadovku směrem k moři. Zastavil mi učitel. Jestli prý chci do Metkoviće. Ano, to je dolů, k moři. Učitel z Metkoviće. Ale všude je tady málo práce. Dojíždí každý den. Najednou zpozorním. U příjezdu k benzínce stojí chlapík. Normálně v civilu. Ale má samopal. Je tu už od včerejška, mávne rukou učitel. Někdo se asi nudí. Někdo má asi hodně času, a tak si hraje na vojáky. Pak stejný obrázek u každé benzínky. Až do Metkoviće. Najednou. Když jsme jeli dolů údolím Neretvy, ještě nikde nikdo nebyl. Učitel pokrčí rameny. Nebojí se. Žijeme přece na konci dvacátýho století. Metković je konečná. Kdybych potřeboval, jezdí každý den ráno v sedm nahoru a ve tři z Mostaru dolů. Mostar je Bosna. Metković už Chorvatsko. Proto možná ty samopaly. Ale pořád je to všechno jedna Jugoslávie a taky zůstane. Celosvětový trend je stmelovat a ne trhat, lidi se snad už konečně poučili z dějin. Pokud chci vidět něco zajímavýho, dvacet kiláků proti proudu řeky je vodopád.

Jdu na stopa. Bere mě náklaďák naložený kamením. Jede pomalu, cesta se klikatí podél řeky Trebižat. Řidič si mě prohlíží. Co tady dělám? Jakou mám národnost? Mám zbraň? Kam jedu? Ukazuju, že mám jen baťůžek. Turista. Žádná zbraň. Pak náklaďák zastaví. Zacouvá a stočí se kolmo. Zatarasí cestu. Konečná. Dál musím pěšky. Ale prý jsem blázen. Trebižat je hraniční řeka. Není to teď dobrej nápad. Sáhne za sedadlo a vytáhne dvojhlavňovku. Podívá se, jestli jsou v ní patrony. Otevře dvířka a pozoruje silnici s puškou na kolenou. Ostraha. Hraniční silnice. Ale jen pro jistotu. Kvůli těm blbým Chorvatům. Ráno kameny shodí do příkopu a bude vozit písek. Jinak by přišel o práci. Šéfa Chorvati nezajímají.

Páni, válka po pracovní době. Tak tomu říkám šaškárna, a ne válka. Jdu k vodopádu náhorní planinou, do které se řeka teď zařezává. Pořád cítím v zádech jeho oči. Vodopád je nádherný. Voda je ještě hrozně studená, ale koupu se v něm, pak ležím na trávě a myslím na Šárku a na dítě a na to, jak jsem bezmocný, ale jak hrozně rád bych jim pomohl. V noci mě probudí střelba. Je to daleko. Nestřílejí na mě. I když jen po pracovní době, poprvé v životě to slyším na vlastní uši. Je to tady. Po šichtě, od šestnácti třiceti do šesti ráno. Kadence. Ráže. Dostřel. Na vedlejší úvazek. Nevěřím tomu. Možná tomu ještě ani sami nevěří. Ale takhle zní válka.

Heinrich

To jsem ještě nebyl blázen. Jenom zoufalý. Bez sebe. Šílený. To ano. Ne blázen, který může mluvit, co si zamane. Který vám klidně řekne, no ano, svět je čím dál blbější. Doopravdy. Čím dál blbější. Protože v tom pohodlí, v tom bezpečí, v tom vakuu bez příběhu, co se lidi naučí? Přečtou si knížku, časopis, skripta, zaplatí si kurz, toho je všude. Vědomosti? Ano, ale vědomosti nejsou, že jste se něco naučili. Nejvíc se člověk naučí ne v pohodlí, ne v bezpečí. Ale v nebezpečí. V zoufalství. Tváří v tvář tomu, o čem by si nejraději jen přečet, aby to zašimralo. Vzrušilo. Ale ne bolelo. A mě to bolelo. Já bolestí šílel. A nikdy předtím a nikdy potom jsem toho tolik neviděl a přitom se toho tolik nenaučil. Hledal jsem pomoc. Pro ni. Svou ženu. Všichni jen krčili rameny. Vypadalo to, že na tomhle světě není žádná pomoc. Tak jsem hledal jinde. Musel jsem. Co mi zbývalo. Vy na těch svých kurzech nemáte takový motor, takovou nutnost. Vždycky zůstane stín pochybnosti, který vás zabrzdí. Záblesk nedůvěry, který tomu vezme vítr z plachet. Kouknete se po očku, co tomu řekne okolí. Chyba. Konec. Zatímco já musím. Něco, co je ve mně, se snažím poslat do těch nejzazších částí vesmíru jako nějaký hlemýžď tykadlo, obrovské, tápající tykadlo, bezradné, zoufalé. Sedím, držím ji za ruku a tykadlo horečně hledá. U ostatních pacientů se střídají návštěvy, utíká den po dni. A pořád nic, pořád nic. Pak jednou přijde návštěva a lékař mluví dlouho nad nějakým pacientem a já se dívám, dívám, na té návštěvě je něco divného, vypadá jak ryba, čtverzubec se jmenuje, která se nafoukne, napumpuje do sebe vodu, až vylezou ostny. Ta návštěva je napumpovaná vztekem na toho doktora a vztek je čím dál hustší, jako mrak, černý mrak, odděluje se od ní, až tam stojí dvě, jedna normální rakouská panička a vedle ní fúrie, která už tříská toho stínovýho doktora po hlavě, až se i ten reálný, hutný doktor chytí za spánky zakroutí nevěřícně hlavou a řekne: Promiňte, jsem po noční, a odejde. Fúrie po něm ještě hodí do dveří stoleček a nic, je pryč. Panička se s úlevou podívá na manžela, povzdechne si a: Bis bald. Tak zatím.

Radek

Probudila mě zima. Brzo ráno. Přesto jsem se ještě jednou vykoupal v ledové vodě. Vodopád byl opravdu krásný. Když jsem se blížil k místu, kde mě včera řidič vyložil, zrychlil jsem krok, i když jsem na dálku viděl, že tam auto nestojí. Vedle cesty bylo vysypané kamení, které měl večer na korbě. A přímo uprostřed cesty se válelo pár nábojnic. Jinak nic. Žádná krev. Trochu jsem si oddechl. Nikdo mě nevzal, šlapal jsem až do oběda a došel akorát do Metkoviće. U jednoho stánkaře jsem si koupil meloun. Byl drahý, tak pouhou čtvrtku. Nedal mi nazpátek, jen přidal papriku a smál se. Ptal se, odkud jdu. Ukázal jsem za sebe na údolí řeky. Ptal se, jestli jsem v noci neslyšel střelbu. Přikývl jsem. Chtěl vědět, jestli jsem se nebál. Zavrtěl jsem hlavou. Poklepal si na čelo.

Asi za hodinu jsem chytil stopa na Mostar. U první benzínky mi málem vypadly oči z důlků. Už tam nestál domobranec se sapíkem, ale opevněný kulomet. Regulérní kulometné hnízdo, ale ne z pytlů naplněných pískem, jako jsem to viděl ve filmech. Byl obležený pytli s cementem z nějakých stavebnin. Válka zřejmě přešla i do výrobní sféry, když někdo obětoval cement, ale řidič se jen směje a ukazuje si na hlavu. Jezdí dál školní autobusy. Jezdí dál autobusy s německými turisty, kteří po Mostaru chtěli vidět ještě Dubrovník. Prodavač u benzínky jim nabízí zmrzlinu. Jsem utahaný. Sednu si na obrubník kousek od muslimské mešity a pozoruji stánkaře nabízející turistům svoji veteš. Když si odpočinu, vydám se k výpadovce na Medžugorii. Na předměstí Mostaru vidím, jak proti mně jede kolona tanků. Nijak mě to nevyděsí, protože u nás ve městě byla ruská posádka. Několikrát za rok vyjely tanky z kasáren, projely městem, potrhaly trochu dlažbu a zmizely na střelnici. A přesně takhle to vypadalo i tady. Jen tanky bez pěchoty. Spíš nějaký přesun, cvičení, nic nebezpečného. Ulice je ale prázdná. Všichni jsou schovaní. Jen já jim jdu naproti a snad jedině z toho mám trochu blbý pocit. Možná je to blbost, ale sundávám si baťůžek, a jak jdu, držím ho ve zvednuté ruce. Baťůžek. Turista. Voják sedící v otevřené věži jednoho z tanků mi ale nevěnuje ani pohled. V Medžugorii jdu rovnou k telefonní budce. Mám štěstí. Šárka to hned zvedne. Je zoufalá. Prý jí řekli, že je to beznadějné. Co se děje tady, ptá se. Tady nic, musím odpovědět. Sotva položím sluchátko, běžím jako smyslů zbavený na kopec, tam, kde se to mělo stát. Přes den se to tady jen hemží, jak houby po dešti tu vyrůstají kříže ze všeho možného i nemožného. A všude pod kameny strkají lidé papírky s prosbami. Sedím a dívám se, jak zapadá slunce. Pak napíšu na papírek: Prosím, ať tu nejsem zbytečně. Papírek sroluji. Strčím pod velký placák. Už tam jsou jiné dva v němčině, ale to nevadí.

Šárka

Několik dní jsem za ní nebyla. Nedokázala jsem to. Neměla jsem tušení, co dělat a jak se chovat, jestli je to opravdu, jak oni říkají, beznadějné. Jenom jsem ležela a spala, spala a ležela a občas si udělala čaj. Nakonec mi došlo, že nemám na výběr, že prostě budu dělat dál, co jsem dělala, že budu s ní, aby na to nebyla sama, ať už se stane cokoli. Tak tady sedím. A zase bulím. Už si před nima na statečnou matku nehraju. Přijde za mnou jeden doktor. O ničem se nezmíní, ale vidím, že všechno ví. Navrhuje, že otevře inkubátor, a smím si malou pohladit. Má jenom podmínku, že bude pro všechny případy u toho. Jsem skloněná nad malou, hladím její ručičky a hrudníček, doktor pokaždý studuje nějaký skripta, občas odběhne a zase se vrátí s čajem, není to skoro nic, ale cítím se trošinku líp. Židle je nepohodlná. Bývá ticho. Dýchací přístroj syčí. A hodiny cvakají. Nemají ručičky, fungují jako listy v kalendáři. Každou minutu se překlopí číslo, udělá to cvak. Nemusím zvedat hlavu. Vím, že jsem tu stou dvacátou třetí minutu, sté dvacáté třetí klapnutí. Ona leží, hlavu s čepičkou na stranu, v ruce kanylu a do ní zavedená antibiotika, výživu a rohypnol. Hrudník se jí nezvedá, dýchací svaly nepracují, jak by měly, to přístroj žene kyslík do sklípků, pod tlakem, který je pomaloučku trhá. Radek je někde daleko, ona je za plexisklem. Možná se snaží, ale tady není nic vidět. Žádné zlepšení. Asi měl raději zůstat tady, asi to nebyl dobrý nápad. Ticho, sama, beznaděj. Cvak, klap.

Doktor přichází čím dál častěji, hlavně večer, říká, že má stejně službu a je jedno, kde si čte, mívá s sebou vždycky nějaká skripta. Přinese oběma kafe nebo čaj, sedíme mlčky, ale přibyde další zvuk do mého ticha, jak otáčí stránky. Často cítím velké pokušení, protože být kousek ode mě Radek, vrhnu se mu do náruče, aby mě pořádně stisknul a schoval mě aspoň na vteřinu před tím vším. Jenže je daleko. A blízko je jen cizí náruč, jiný chlap.

Nakonec jsem ráda, když přichází matka, v minutě dvě stě jedenáct, klap. Dá si židli vedle, chytne mě za ruku, alespoň někdo. A mlčíme. Když zrovna nepomlouvá Radka, není o čem mluvit. Přichází dva doktoři a sestra, minuta dvě stě třicet devět. A nějaký opravář. Musí ji na chvíli odpojit, na vteřinku. A něco vyměnit v přístroji. Je to rutina, běžná věc, ona přijde jen o pár nádechů. Ale všichni budou připravení, kdyby něco. Na chvíli se zabývám tím „kdyby něco“. Jestli by to mně i jí neušetřilo trápení. Ale hned to zapudím. A stydím se.

Opravář odšrouboval kryt od přístroje. Ty jeho montérky se sem nehodí. Říká, že může. Doktoři přikývnou. Světýlka na přístroji zhasnou. Opravář něčím chrastí, my ostatní upřeně pozorujeme ji. Třicet vteřin, říká doktor. Najednou se její hrudníček zvedne. Pak podruhé. Začne dýchat sama, bez přístroje. Poprvé za den se podívám na hodiny. Jednička pětka. Dvojka nula. Patnáct dvacet. To si budu pamatovat navždycky.

Heinrich

Tak tam sedím, dny, týdny, měsíce, moje žena o sobě neví, lidé se střídají a já se musím dívat na energie. Jak dva synové stojí nad otcem, na tváři úsměvy, a mezi nimi probleskují ostří. Sekáčky, nože, vždycky to na sebe bere formu. A seká to, rve. Strachy a úzkosti jako lana ovíjejí a škrtí coby svěrací kazajky, někdy si to lidé sami vyrobí, a když pod tou tíhou klesají, snaží se ji nacpat jiným, synům, dcerám, manželkám. Vidím, že někdo je jak dikobraz, samé ostny, stačí slůvko a ty ostny hned střílejí kolem, vidím tváře se usmívat a pod nimi druhé, zkřivené vztekem, žádostivostí, jako by je namaloval Hieronymus Bosch, čím dál větší hrůza mne jímá, protože on to také musel vidět. Už tenkrát to tady bylo, to peklo, žádné kotle, jen to, co cítíme, jak myslíme, je v nás, ale ani to mě ještě nepoloží. Teprve když si dám pět a pět dohromady a vidím, že všichni mají společnou jednu věc, hrůzu ze smrti. Ten materialismus, který jsem vyznával i já, vám nakuká, že pak je po všem, konec. Leží tady a dívají se do stropu nebo spí, ale jejich opravdové obličeje jsou zkřivené hrůzou, šíleným strachem z prázdnoty, z něhož jsou bez sebe, z něhož zapomínají na všechny ideály a dobré vychování a snaží se zuby nehty přilepit na ty, kteří tu ještě budou, vysát z nich alespoň trochu síly, aby se tu udrželi o chvíli déle, když vlastní síla dochází. To teprve mne dorazí, když vidím, že rodiče, co se celý život oháněli tím, jak mysleli především na blaho svých dětí, jsou nakonec schopni čehokoli, jen aby se tu udrželi, unikli před prázdnotou, před nekonečným nic, a že ty děti, protože je mají rády a jsou jim vděčné, jsou tomu otevřené, najednou dostávají deprese, které dřív nemívaly, pijí, jsou nemocné, ačkoli dřív bývaly jako řípa, jako tuřín, hroutí se jim psychika, hroutí se jim tělo a nemůžou najít příčinu, protože ta je tak strašná, že je mimo hranice jejich chápání. Vlastní rodiče, kteří je nosili na rukou, krmili, když byla miminka, aby rostla, aby sílila, pro tohle. Rozumějte mi dobře, já netvrdím, že všichni, úplně všichni jsou takoví. Ale dost na to, aby mě to dostalo na kolena. Abych z toho šílel. Aby se mi nechtělo žít. Černo. Až nakonec vidím lana, která se plíží odevšad a svazují mi nohy, a já vidím a vím, že je to zoufalství, ale je mi to jedno, ať mně to sváže nohy, ať je to podrazí, ať to mám za sebou.

A pak klečím, je mi všechno jedno, manželka, já, lidi, svět, klečím a všude tma a v té tmě mi někdo podává kápi. Ten někdo je ještě černější než tma a tma je taky on sám a já ho nevidím, ale vím, že ta černá kápě se jmenuje beznaděj, ještě horší, horší než zoufalství, které k ní jenom vede. Podává mi ji, ať si ji navléknu, a já cítím, jakou mu dělá radost, že si ji navléknu a už navždycky nic neuvidím, protože ta kápě nemá oči. Jak může mít oči beznaděj? Žádné vaření v kotli, to jsou krásný pohádky pro děti.

Radek

Probuzení ve stanu pro poutníky. Někdo mi třese ramenem. Je to učitel z Metkoviće. Ukazuje mi noviny. Ty tanky, které jsem viděl, obklíčily Mostar. Každý se postavil napříč přes jednu výpadovku. A v noci tam seskákali paragáni. Nikdo nemůže dovnitř a nikdo ven. Nedostal se ráno do práce. Musím hned s ním. Balím si spacák a jdu. Cestou mluví o Židech. Mluví rychle, skoro mu nerozumím. Ale pořád se vrací jeden motiv. Kde je ta hranice? Nejdřív myslím státní hranice. Ale pak chápu. Kde je mez. Kde něco končí a kde začíná. Proč vlastně všichni čekali, a nikdo neutekl. Z dálky vidím jeho starou rezavou zastavu. Sedí v ní holka, tak sedmnáct. Ubrečená. Vedle ní velký batoh. Ukazuje na ni. Jeho dcera. Ptá se, kudy se vracíme. Říkám, že přes Sarajevo. Vrtí hlavou. To nejde, je Chorvatka. Tudy nemůžeme, to je Bosna. Musíme spodem, podél pobřeží. Vytřeštím na něj oči. Ptám se ho, jestli chápu správně, že chce, abych ji někam odvezl. Přikyvuje. Do Rakouska. Do Německa. To je jedno. Rozhlédnu se kolem. Parkoviště je stále ještě plné autobusů. Němci, Italové, Rakušáci. Říkám mu, že je blázen. Kýve hlavou, že možná. Ptám se, proč s ní nejede on. Nemůže, má ještě dvě malé děti. Ptám se, proč zrovna já. Podívá se mi do očí. Jen se dívá. Dívá a nemluví. Teprve pak to řekne: Protože ti umírá dítě. Protože ty alespoň tušíš, jaké to je. Bez vytáček. Na rovinu. Tvrdě. Bez lichotek, i když po mně něco důležitýho chce.

Stojíme. Ohlédnu se po ní. Je moc pěkná. Pořád brečí. To je šílený, říkám. Mlčí. Otevře dvířka, vytáhne ji za ruku z auta. Vedle ní postaví ten ranec. Ani slovo, ani dotek. Vůbec se nerozloučí. Je pryč, prach na cestě se pomalu usazuje. Je to naprosto šílené, absurdní, určitě se mi to zdá. Kousek od nás ukazuje Němec své ženě sošku Panny Marie. Vzpomenu si na papírek, který jsem nechal pod kamenem. Pak na ni. Má sklopené oči, jako bych tu nebyl. A brečí.

Heinrich

Najednou se ruka, co mi podává kápi, zastaví, udělá se světlo, malé, ale světlo, a já vidím, jak se i s kápí třese vzteky. Někdo mě bere za ruku a odvádí mě. Je to moje žena a za mými patami šlehá vztek jako provazy, na jejichž konci jsou hadí hlavy, které syčí, ale nemůžou na mne přes to světlo, až jsme odtud pryč, jinde, nevím kde. Moje žena má v ruce cívku, starý film, pošle tu cívku do prostoru, až se film rozmotá, a je to celý náš společný život. Něco mi ukazuje. Chápu to. Všechna ta roztažená políčka, tohle bylo na začátku, tohle uprostřed, tohle na konci, ale je to vedle sebe současně, stojí to. Jenom když se rozběhneme podél, běží to jako lidský život. Běžíme kolem toho pásu a smějeme se, já se směju, jsem šťastný, protože jsem pochopil, co chce říct. Ten pohyb, to je iluze. A ta iluze je čas. Jenom iluze. Měnící se souřadnice toho, kde se právě nacházíme, ale všechno, co jsme prožili, to krásné, co jsme milovali, co bylo, to také je, a co je, to také bude. Navěky. A já, zoufalý vedle její nemocniční postele náhle vím, že ty sekáčky, ta lana, dikobrazí ostny, to je jen jedno políčko. Jediné políčko filmu roztaženého napříč světy.

Pak vstávám, přichází doktor, potřese mi rukou a říká, že moje žena je mrtvá. Nepřekvapuje mne to. Jsou to ta další políčka filmu, políčka, kterými musím projít, abychom byli navždycky spolu.

Radek

Se všemi jsem se rozloučil a řekl, že mám vlastní plán. Takže jsem to udělal. Vážně jsem se zbláznil, udělal jsem to. Nemám už skoro žádný peníze. Připadám si jako ve snu, ale rozhodně ne v pěkném. Je mi do breku a chce se mi křičet – do prdele, já jsem Čech. Čech! Takhle ne. My jsme zvyklí o všem nejdřív uvažovat. Zvyklí na dlouhý kecy, po kterých pak většinou nic nepřijde. Tohle ne! Jen ne tohle!

Přestanu se zabývat sám sebou a podívám se na ni. Asi abych viděl, kdo je na tom hůř. Už nebulí. Bere jednu lepenkovou krabici z těch, co se válí před minimarketem, a píše na ni velkými písmeny Ploče. Ptám se, co je ploče, jestli to není něco jako Prosím. Ne. Ploče je městečko na pobřeží, kam se musíme dostat. Na trase z Dubrovníku do Rijeky. Pak se otočí a beze slova se vydá na výpadovku. Oni toho opravdu moc nenamluví. Na úzké silničce vedoucí na jih nás mezi vyprahlými poli nemine ani jedno auto. Do oběda nám dojde voda v jediné láhvi. Na to, že ještě není léto, je hrozné horko. Konečně trocha zeleně zaříznutá do terénu. Kleknu si k potůčku a ani mě nenapadne zkoumat, jestli je voda pitná. Ona si beze slova lehne, opře se o batoh a okamžitě usne.

Když se probudíme, jdeme, dokud se nezačne stmívat. A pořád jen kamení. Nikde jediný kousek, kam by se dalo lehnout. Vzdáváme to, rozděláme spacáky a zalehneme tak, aby nás nebylo vidět ze silnice. Každou chvíli se budíme a hledáme neotlačenou část zad. Občas je slyšet střelba. Když zase zaberu a pak se probudím, zjistím, že dívčina hlava leží na mém rameni. Oddechuje. Spí. Mám čas si ji pořádně prohlédnout. Je opravdu pěkná. Voní. Ve vyhřátém spacáku mě to vzruší. Snažím se myslet na manželku a na to, co mi řekla do telefonu, což zabere okamžitě.

Ráno si beze slova beru její obrovský ranec a na zemi nechávám ten malý se svým majetkem, což je několik párů ponožek a slipů, dvě trička, spacák, doklady a šusťáková bunda. Opravdu neváží moc. Asi za dvě hodiny nám zastaví úžasný stroj. Vepředu má jen jedno kolo, za ním kabinu s řídítky, za níž následuje malý valníček. Na valníčku seno a hrábě. Ukazuji cedulku Ploče. Děda přikyvuje. Ona, ačkoli místní, nemluví. Po hrbolech minulé noci je seno na valníku přímo sen. Uvelebíme se a za chvíli nás jízda rychlostí splašeného bicyklu ukolébá. Doháníme, co jsme převalováním zameškali. Probudíme se, když stroj zastaví. Jsme u nějakého chlívka z kamení, zapuštěného napůl do země. Kouká z něj na nás koza. Děda ukazuje dolů ze stráně a opakuje: Plóče, Plóče. Třesu mu rukou: Hvala.

V Pločích opravdu staví autobus až do Splitu. Jediný přímý ale právě ujel. Nevím, jak to bude s penězi, a tak jsem rozhodnutý jet až dalším přímým spojem. Koupí se lístek tak na druhou třetí zastávku, aby mezitím přistoupili lidi. Můžete doufat, že na vás řidič zapomene, a pofrčíte až na konečnou. Přinejhorším můžete dělat, že jste zaspali. Cestoval jsem takhle jako student a teď mi zase nic jiného nezbývá, protože o penězích jsme zatím nemluvili. Zatím jsme nemluvili vůbec.

Chvilku stopujeme. Nic. Pak mě přepadne beznaděj. Ukážu prstem k zátoce. Přikývne. Za chvíli už hážeme zavazadla do písku. Koupeme se a pak se sušíme. Stmívá se, rozděláváme si spacáky na pláži. Sotva se setmí, vystoupí ze tmy chlupatá psí hlava. Za ní druhá. Tohle nejsou zaběhlí domácí mazlíčci. Sedám si a psi zmizí. Lehám si a hlavy jsou zpátky. Nakonec mě to unaví. Opřu si hlavu o baťůžek, ať si dělají, co chtějí. Dívka se přisune blíž ke mně. Psi se přiblíží. Zavrtá mi hlavu do podpaží. Něco po nich hodím, odběhnou, ale hlava už zůstane, kde je. Myslím na Šárku a na dítě, to pomáhá. Dobrou noc. Laku noć.

Ráno jdeme na autobus. Ona stojí a mlčí. Já studuji jízdní řád a přemýšlím, jestli koupit lístek jen do Gradacu, nebo až do Podgory, což je bezpečnější, ale dražší volba. Nakonec risknu Gradac. Sedáme si za dvě mladý holky asi tak v jejím věku. Jak se rozjedem, ukazují si fotky, vidím to mezerou mezi sedadly. K tomu si něco šuškají, sem tam slyším chichotání. Ona mezitím už zase spí. Přitom spala celou noc, to já nezamhouřil oka kvůli psům. Hlava jí zase spadla na mé rameno, takže se jen stěží můžu předklonit, abych viděl co nejlépe, ale povede se to. Ukazují si vlastní fotky na pláži. Nahoře bez. Chichotají se a přijde jim to jako nejúžasnější dobrodružství, jaký zatím zažily. Chlap vedle si čte noviny a na titulní stránce tanky. Chlapi v maskáčích. Chlapi s kvéry. Na mém rameni ona. Za dva dny trmácení tak daleko od domova, že by ji sem „do hodiny“ hodil taťka autem. Absurdní. Všechno je tak absurdní, že jestli okamžitě někdo nevyskočí a nezačne řvát na celý autobus Zachraň se, kdo můžeš!!!, tak to udělám já sám. Holky si všimly, že je šmíruju. Na sedadle před námi se rozhostí ticho, fotky putují do tašek. Předstírám, že spím. Že jsem celou dobu spal. A usínám.

Heinrich

Pak jsem se snažil zaměřit na lepší věci. Na krásné věci. A viděl jsem je, protože všechno krásné a všechno strašné je vlastně tak trochu to, co si vybereme, co jsme my. Také cítím smíření, protože ano, všechno je jenom pokus, a hrůzy, které jsem musel vidět, prostě neúspěšný pokus. Uklidnil jsem se, protože musí existovat vždycky dva výsledky. A tak já jsem i ten, který viděl krásné, zázračné, úžasné světy nad námi. Tady je žlutá jen žlutá. Ale žlutá barva tam je žlutá záře. Všechny barvy. Plno světla a všechno září tím světlem prosvícené, jenom záření, jenom energie.

Když jsem se vrátil, už to tak zůstalo. Jenom energie. I jeho cítím. Jak se blíží. Že tu brzy bude. Políčko filmu, kde se potkáme, už je připravené. Navenek nevypadá zoufalý. Ve hmotě. V iluzi. Ale já cítím tu energii. To zoufalství. Tu zoufalou snahu. To tykadlo. Hledání. Tu sílu. A soucítím s ním. A zajímá mě to. Proč zoufalství? A hned vidím. Á, dítě. Špatné, moc špatné je to s tím dítětem, které nedýchá. A proč? Hned vidím ženu strachy bez sebe. Nic jiného než strach. O to dítě? Je to jeho matka? A vidím: ne. Není to jeho matka. Babička. Slabá, sobecká, ať se tváří, jak chce. Bojí se o sebe. Co bude, když dítě bude na světě? Kdo se o mě postará? O mě, jen o mě. Až budu stará. Až budu nemocná. Kdo? A zase velká síla. Silná energie. Ale špatná, moc špatná. Strach. Dítě nemůže dýchat. Strach svírá. Dusí. Stahuje cévy. Neříká se to tak? Krve by se ve mně nedořezal. Vyrazilo mi to dech. Vedle něj se nemůžu nadechnout. A určitě jste to na sobě zažili. Alespoň tohle byste mohli bláznovi věřit.

Já samozřejmě umím vytvořit z energie kouli, umím změnit její barvu. Bavím tím tady ve vlaku těch pár dětí, které si umí hrát, ještě nejsou otupělé. Které to ještě vidí. Taky umím zatlačit, aby se ta energie otočila od dítěte, kterému škodí, k té ženě, jíž patří. Udělal jsem to stokrát, jenže to má háček. Ona to pozná. Podvědomí, jak říkáte, ta zbabělá duše, jak říkám já, to pozná. A strach způsobí, že bude zuřit. Bude hledat příčinu a najde mě. Spousta lidí mě takhle našla. A nechtěla si to nechat. Chtěla, abych si to vzal já. Nebyl jsem dost důsledný. Proto vypadám, jak vypadám. Proto se mě lidé ve vlaku bojí. Nevadí, protože já cítím lásku nad sebou, lásku toho, jehož jméno nedokážu vyslovit. Je příliš velké, moc velké v mém srdci, než aby se ústy dostalo ven.

Radek

Někdo se mnou zatřese. Připraven na rozzlobeného řidiče téměř nadskočím, ale je to ona. Jsme ve Splitu. Všude je plno lidí. Všechno vypadá skvěle, jen na předních stranách novin je to samý tank. Samý chlap v uniformě. I na nádraží, stojí a dívají se, jinak nic. Na autobusovém a pak i na vlakovém. Odtud už jezdí vlak. Přímý. Až skoro do Rijeky. V Ogulinu uhýbá na Zábřeh, ale veden šetřivostí kupuji lístky zase jenom do Gospiće a jedeme na sever podél pobřeží a teprve v Ogulinu plnou palbu za dva lístky přes Rijeku až do Nove Gorice. Stavíme na každé zastávce. A všude nastupují kluci a holky v jejím věku. Za okýnkem je občas vidět moře. I když je jaro, přijdou mi opálení, dohadují si basket na večer, rande, kino. Vystoupí a za chvíli další várka řeší to samé a mně se začíná svírat žaludek, že jsou to Chorvati jako ona, stejně staří, ale ona nevystoupí a nepůjde si dělat úkoly a už vůbec ne na žádné rande, oni jsou studenti, a ona už je běženec. Běženec ve vlastní zemi pár hodin cesty autem od táty. A pořád nikdo nekřičí Zachraň se kdo můžeš!

Možná je všechno její trápení zbytečný, napadá mě a v tu chvíli ji musím obejmout. Dám jí ruku kolem ramen a přitisknu ji k sobě, až mě překvapí jak pěkně, po jejich. Bez okolků a natvrdo. V tom okamžiku se rozeštká. Zaboří obličej do mého ramene, aby nebylo štkaní slyšet, ale stejně je, a dvě holky v jejím věku to tak překvapí, že si přestanou lakovat nehty.

Šárka

Jednička pětka. Dvojka nula. Patnáct dvacet. Doktor vyzve opraváře, ať chvíli počká. A druhý doktor říká: Ono dýchá. To dítě dýchá. Pak ucítím na své ruce stisk a matka klesne k zemi. Aniž by doktor spustil oči z dítěte, říká tomu druhému: Většinou mají lidi spíš radost. A druhý odpoví: Třeba omdlela radostí. Klekne si k ní, změří puls, podívá se jí do očí a řekne: Chvilková slabost, zdá se. Někoho seženu.

Skoro to nevnímám. Mám oči upřené jen na ni, mám všechno upřené jen na ni. Stejně tak doktor. Za nekonečně dlouhou dobu se nám ozve za zády: Tak už můžu konečně jít? Doktor se překvapeně otočí. Kývne. Opravář odchází. Zůstaneme s doktorem sami. Podívám se mu do očí, jestli opravdu můžu takovému štěstí věřit, a vidím v nich radost, takže asi ano. Neovládnu se a samou radostí ho obejmu. Trvá dlouho, než se vzpamatuju, možná – jsem si ho přeci jen spletla s Radkem, takhle bych se zachovala, kdyby tady byl. Trochu se stydím, ale doktor nevypadá překvapeně. Proč by se měl člověk stydět, že má radost. Ptá se, jestli si s ním neťuknu něčím na oslavu, a když přikývnu, zavede mě do doktorskýho pokoje, kde má pití, ale hned, jak zavře, se mě pokusí políbit. Jsem tak překvapená, že se chvíli nechám, taky se bojím, jestli nejsem nevděčná. Prostě to chvíli trvá, ale pak se vyprostím z objetí a prosím ho, vysvětluju, že jsem mu moc zavázaná, moc vděčná, ale ať to nekazí.

Radek

Pomalu se stmívá, vlak už je skoro prázdný, nejhorší napětí povolilo, vlastně je mi poprvé docela dobře. Ptám se, jestli byla někdy u vodopádů Kravica. Vrtí hlavou. Ptám se na původ toho jména Kravica, jestli všechnu vodu tam načůraly krávy. Alespoň malinko se usměje a spokojeně se mi zavrtí na rameni: Protože kolem řeky roste zelená tráva. Na ní se pasou krávy. Všude jinde je sucho a bodláky a pasou se tam leda tak kozy, jestli jsem si za celou cestu nevšiml. Ptám se, co má v plánu. Má od táty pár adres lidí v Německu. Jakých lidí? Se kterými se potkal, když byli u nás dole na dovolené. Ptám se, jestli je zná i ona. Zavrtí hlavou. Navrhuji vystoupit v Sežaně, přespat tam a do Gorice přijet ráno, moc se večer kolem hranice nemotat. Přikývne.

V Sežaně kousek od nádraží je park. Zalezeme do nejhustšího křoví, které v něm najdeme, a rozděláme si spacáky. Už jsme ve Slovinsku, a přestože nás zatím nikdo nekontroloval, přeci jen je Chorvatka. Možná je to ještě jedno a možná už není. Přijde mi samozřejmé, že se ke mně přitiskne. Ruce mi dá kolem krku, lehne si na bok a přitiskne se tak, že mě tlačí do stehna její stydká kost. Ale nemyslím na sex, myslím na to, co s ní bude zítra. A ona nejspíš taky. Celou noc nezamhouříme oka.

Ráno přejedeme do Gorice. Jeden perón je opravdu rozdělený plotem, jenže nějak nevím, jak máme uposlechnout moudré otcovy rady a nechat dceru přeběhnout dvěma vlaky. Copak já vím, kdy přijede z italské strany vlak? A chodí tam policisté. Jsou tam. Okounět nemůžeme dlouho, abychom nebyli nápadní, takže když hlásí na slovinské straně příjezd vlaku, táhnu ji na perón. Na italské straně naštěstí také postávají lidi. Plot mám tak po prsa, ona po bradu. Lidé se vyřítí z vlaku. Větší nával nebude, beru ji kolem pasu a přehodím na italskou stranu, kam přijíždí vlak. Přehodím její baťoh. Shýbne se pro něj. Všichni Taliáni se na ni dívají, ale nikdo neudělá nic. Ani náznak. Dá si batoh na záda. Italský vlak zastaví. Podívá se mi do očí. A pak mi z těch očí zmizí.

Šárka

Už se stmívá, když doktor vstane: Tohle je snad největší úspěch, co jsem tady na oddělení. Měla byste si odpočinout. Položí mi ruce zezadu na ramena. Opatrně. Váhavě. Odejde, ale já ještě sedím dlouho a pořád myslím na jednu věc, že tohle není žádný úspěch jeho oddělení. Najednou jsem si jistá, že mě holčička cítí, že existuje to pouto mezi námi, o kterém jsem pochybovala. Že pokud ji tady něco udrželo, tak mateřská láska je ta síla. A ještě než odejdu domů, stavím se za matkou. Dostává infuze, glukózu nebo něco. Ale vnímá mě. Vezmu ji za ruku a hladím ji. A cítím, jak se to pouto táhne z generace na generaci. Tohle musím říct Nadě.

Radek

Sedím na perónu a čekám na svůj vlak na Jesenici a Klagenfurt. A taky jestli se nevrátí, jestli se neobjeví, nepřeskočí plot a neřekne, to celé je blbost, jdu se podívat, jestli tu není nějaká dobrá diskotéka. Neobjeví se, přijede můj vlak a unáší mě na sever nádherným údolím řeky Soči, která se čím dál víc zakusuje do údolí, až nás opustí silnice a je místo jenom pro koleje a vlak, a nakonec ani to a tunely střídají tunely. Krátký úsek světla, blik, a pak zase tma. Jako políčka filmu. Dávného filmu. Vidím se v něm s Šárkou, v zamčeném kupé vlaku Družba, na kufrech přikrytých ruskými kožešinami, těším se, že tohle bude navždycky, že takhle to bude už napořád, že všechny peníze procestujeme, koupíme si za ně skvělý kola, uspořádáme mejdany… a pak ji spatřím ležet pohodlně rozloženou v křesle, s klenutým bříškem v domě, který jsme koupili, žádná kola, žádné mejdany, a zase vidím, jak už se chystám užívat si to, jak se těším na dítě, protože se bude jen smát a my s ním budeme pořád ve světě her. A najednou blik, jsem zase zpátky ve vlaku, ještě cítím na stehnu stydkou kost sotva dospělé holky, ze které jsem udělal běženkyni, moje žena sedí někde v nemocniční místnosti a já se vracím bez zázraku. A to ve mně, ten řev, musí být slyšet až někde na rovníku, na obou pólech. Tak mě přivítá Klagenfurt, to pěkné, uklizené, nabílené a vypasené Rakousko, a přesednu do expresu Polonia, který jede až do Olomouce, za deset hodin mě může dovézt mimo dosah chlapů sedících po šichtě s puškou na kolenou napříč silnicí, jenže nevím, nevím, jestli se mu to povede. Vlak je plný, musím procházet vagóny, než si najdu místo naproti dveřím, nad nimiž je displej ukazující čas, příští zastávku a okamžitou rychlost, sedadlo je komfortní, vlak mě ukolébává a pak se najednou otočím a uvidím ho. Přízrak. Starý dědek v kabátě kráčí vagónem, má starý kabát, kolem vyboulených kapes umaštěný snad až do podpaží, a nad rozepnutým límcem krk, který vypadá jako ustřelené rohy domu ve válečných filmech. Snad dobrá polovina ho chybí, jen kůží potažené obratle a přes kůži se táhne obrovská jizva. Žongluje rukama, jako kdyby mezi nimi něco měl, snaží se lidem dívat do očí, ale všichni uhýbají, dívají se na zem, z okýnek a v duchu se modlí: Hlavně ne já.

Mají štěstí. Zastaví se přímo u mě. Ukazuje jednou rukou na mě a druhou si ucpe kanylu, která se mu kupodivu ještě vešla na krk. Ústy vyjde chrčení, sípání a něco jako: Warte… dich. Čeká na mě? Přikývne hlavou. Sedá si naproti. Dělá rukama, že kolébá dítě. Ukazuje na mě, prst na kanyle: Dein, dein Kind. Ukážu prstem udiveně na sebe. Přikyvuje. Zaloví v umaštěném kabátě, vytahuje tužku a pomuchlaný papír, namaluje na něj postavičku, zavře oči a tužka začne jezdit po papíře jako zběsilá. Zírám a ty čáry mají logiku, ovíjejí postavičku jako krajta, dusí a škrtí, až pod čarami úplně zmizí a – ric – tužka se zastaví. Podívá se na mě: Furchtbare Angst. Strašný strach. Škrtí. Kind klein, malé, strach, furchtbare, strašné, moc špatné pro dítě. Dědek zavírá oči. Z kanyly vychází jen slabé sípání, šepot, předkláním se, abych líp slyšel. Žena. Rodina. Starší žena. Ne strach o něj. O sebe. Co s ní, když všichni se starají o dítě? Proto strach sedí na dítě. Přízrak pustí kanylu a dívá se mi do očí. Vrátí prst a ptá se: Rovnováha? Vrátit? Ukážu prstem na sebe a udělám udivený výraz: Ich? Zavrtí hlavou a ukáže na sebe. A zase se na mě dívá, ten pohled mě rozebírá na molekuly, nedá se vydržet, raději zvednu oči a dívám se na displej. Jedna pět. Jedna devět. Patnáct devatenáct. Jedno políčko filmu. Jako kdybych ho vystřihnul, abych ho mohl zkoumat. Čas stojí. Je to moje minuta. Jediná minuta, kterou mám na to, abych se rozhodnul. V kterékoli jiné minutě bych řekl okamžitě ne. Stejně jako vy. Protože tohle, to je prostě neuvěřitelné, šílené. Jenže odjet za zázrakem a nechat Šárku s nemocným dítětem bylo šílené. Udělat z té holky běženkyni bylo šílené, pokuste se pochopit mě v tom okamžiku jedna pět jedna devět, jenom šílené věci na sebe v té chvíli navazují, jenom bláznivé mají logiku a jiná minuta nebude, není. Proto přikývnu, a nejen přikývnu, já mu v té chvíli věřím. V té chvíli je to normální a všechno, všechno, co pak přijde, už bude její výsledek.

On se nadýchne, zavře oči a pak řekne: Fertig. Hotovo. Všechno se znovu rozjede a na displeji se objeví jednička pětka dvojka a nula. Patnáct dvacet. Spokojeně pokývne hlavou a předvádí hluboké dýchání. Z jeho útrob to škrčí a chroptí. Dá si prst na kanylu: Ono dýchá, kinder. To dítě dýchá. Strach zpátky, odkud přišel.

Výpal

Lumír

Dokola jí říkám, ať za nimi pořád nejezdí, a ona odpovídá: A proč by ne?

Protože nás nepozvali, říkám, proto. Na návštěvy se jezdí, jedině když tě pozvou.

I k vlastním dětem? Vlastnímu vnoučeti?

Naoko žasne. I když to ode mě slyšela už tolikrát. A jede, sama. Když se do toho domu stěhovali, vrazila Šárce do ruky klíče od bytu a povídá: Můžeš si je nechat, pořád je to tvůj domov. Šárka poděkuje, dá klíče do tašky, odchází. Vidím na tý svý ženě, že se úplně kroutí, a pak za ní volá: Vy nám svoje klíče nedáte?

Holka se vrátí, chvíli na ni nerozhodně kouká, pak si dodá odvahu: Můžete kdykoliv přijet. Ale jako návštěva.

Máma otevře pusu, ani nehlesne.

Šárka se ptá, jestli teda chce ty klíče vrátit. Stará ani muk.

Teprve když odjedou, dá se do toho: To ten gauner! Ten povaleč! No tohle…! Mně! Nám! Tak dělej něco?! Co budeme dělat?!

Nic, pokrčím rameny. Chtějí mít svůj život.

Však uvidí. Bez nás chcípnou hlady.

Vysvětluju jí, že je zrovna krize maloobchodu, že na trh vstoupili i u nás jako všude jinde Číňani se záplavou neuvěřitelně laciných věcí. Můžete si u nich koupit všechno a úplně nový, kdo by si u něj kupoval drahý zrestaurovaný krámy? Kdo se nechytil hned po revoluci, aby mohl vydržet ze zásob, položí se.

Jednou jsem se nechal přemluvit, abych jel s ním, abych na něj dohlídnul. Přece není možný, že by nic neprodal. Bylo mi ho spíš líto. Nakonec jsem ho obdivoval. Něco prodat totiž znamená zaparkovat uprostřed pěší zóny, protože tam tyhle obchody bývají. Správně by měl člověk předem zajít na dopravní inspektorát a vystát si frontu na povolení do zákazu vjezdu, jenže pokud chcete za jeden den stihnout Frenštát, Jičín, Kopřivnici, Vsetín, Ostravu… Rovnou tam vjedete a doufáte, že budete mít štěstí. A často, zatímco nabízíte zboží prodavačce, která se tváří, že by vám udělala ohromnou milost, kdyby si od vás něco vzala, očkem sledujete, jak vám auto obcházejí policajti. Pokud je opravdu blbý den, může se stát, že neprodáte nic, projedete spoustu benzínu a dostanete od nich flastr. Starou rozčiluje, když se ho zastávám, ale jsem na jeho straně. Kroutí hlavou. Je to chlap, musí je přece uživit, my jsme se taky museli pěkně ohánět.

Radek

Na půdě ve slámě jsme našli spoustu haraburdí a taky zahrabanou krásnou starou skříň. Milé překvapení, když uvážíme, že to tady několikrát do roka vykradli. Odšroubovali i vypínače, jenom kabely nechali ve zdi. Výsledek nepřirozenýho života, který vedeme. Dřív se pracovalo doma, celá rodina byla v domě nebo okolo něj, pěkně spolu, pořád, koho by napadlo takový dům vykrást? Jakmile si myslíte, že potřebujete víc domů k životu, což je nepřirozený, jakmile některý máte jenom na víkend a přes týden ho necháváte prázdný, nevyužitý, vytváříte zbytečnost a nadbytek. Samozřejmě že to přitahuje zase nepřirozenost, jakou je krádež. Po schodech dolů skříň nejde. Lumír navrhne, že ji spustíme dvířkama z půdy na provaze, on bude spouštět a já zezdola přidržovat. Stojím tedy dole, na stole, a snažím se špičkama prstů dosáhnout na pomalu se sunoucí skříň, která se hrozně kýve. Lana se vysmeknou a plác. Ležím na zádech a skříň naplocho na mně. Kdyby to bylo v grotesce, kdybych byl Mickey Mouse, zůstal by po mně v hlíně důlek. Jenže nejsem a musím vstát a dělat jakoby nic, protože tchán je po infarktu a nesmí se rozčílit ani vyděsit.

Horší je Šárčina máma, ta ji dokáže úplně zfanfrnět. Hlavně nechápe, proč jsme teda tak dlouho studovali, proč nás rodiče museli živit na školách. Říkám jí trpělivě, že smysl toho studia byl naučit se vnímat krásu a taky ji vytvářet. Obecně. Jenže ona se určitě jen chtěla vytahovat, že její dcera je kurátorka nebo rovnou ředitelka muzea. Když je to hodně špatný, je moje útočiště dílna. Mám pracovní stůl u okna a při práci koukám ven. Stojím, za oknem se míhají větve a je mi smutno, protože jsem myslel, že moje útočiště bude ona. Že Šárku budu držet kolem ramen a dívat se, jak za oknem raší pupeny, jak jsou listy zelené a pak se vybarvují, padají a objevují se další. Dívat se, jak se to střídá, a my stojíme pořád spolu, navždycky. Někdy na sebe křičíme. Já křičím, že jsem ty její rodiče nechtěl, jenom ji. Tak proč je tady musím snášet? Copak nevidí, že je to horší pokaždý, když se u nás její máma objeví?

Šárka

Když otevřu dveře od komory, snažím se být připravená. Pak vás to tak nerozhodí. Snažím se věci neprožívat, jenom konstatovat. Takže brambory už nemáme. Ani těstoviny. Ale zbyla trocha rýže. Mohla bych jít k potoku a natrhat bršlici. Podle knížky, kterou mi dal k narozeninám, je bršlice jedlá. Když ji nasekám, podusím a smíchám s rýží, mohlo by to vypadat skoro jako rizoto. O malou starost nemám, ta má svůj sunar, ale my nebudeme mít co jíst. Měl by někam zajet. Ale ne někam, kde mu vezmou věci do komise, a když za půl roku přijede, tváří se zkroušeně, že mu nic dát nemůžou, protože od rána nic neprodali a mají prázdnou pokladnu. Teď už opravdu potřebujeme prodat něco za hotový. Udělám čaj a zkusím ho k něčemu dokopat. Je to těžký. Podívá se mi těma svýma zářivýma, vyrovnanýma, spokojenýma kukadlama vždycky do očí, dlouho se mi do nich dívá a já se snažím, aby chápal taky on mě, aby ta jistota pohasla, ovšem ona nepohasne, ale ani v mých očích se neobjeví to, co v nich má on. Vidí to a obejme mě. A dělá: Pšššt… Začne se se mnou kývat a točit. Pšššt… neboj… máme se rádi a jsme spolu… malá je zdravá a spí v kočárku… všichni jsme spolu a máme na sebe čas… to je to největší na světě, všechno ostatní je jedno… To vždycky říká. Nebo jak mluví o tom, že se zrovna máme dělit se Slovákama:

Poperou se dva chlapi někde v pohraniční hospodě, jeden bude Slovák, druhý Čech, noviny to rozmáznou… budou psát, že bijou nás Čechy… u nich zas, že bijou Slováky… novináři se zaradují, že to zvýší náklad, protože bude o čem psát, pak pojedeme nakoupit a u první benzínky může stát blbec se samopalem. Pojedeme příště a může tam být kulometný hnízdo, někdo přijde, posadí nás někam a pojedeme každý jinam… pšššt… pšššt… teď jsme spolu.

Někdy se z toho úplně rozbrečím. Brečím a brečím a on mě utěšuje, dokud to nepřejde, a pak je pár dnů klid. Ale to neznamená, že bych s ním souhlasila. A dokonce to ani neznamená, že bych mu úplně rozuměla. Já nemám jen strach, že nebudeme mít co jíst, že je malá pořád ještě slabá, že pláče, když se nad ní naklání babička. Taky mám hrozný strach z toho, že se nějak změnil.

Světlana

Holčičko moje milovaná, kdybys věděla, jakou mi dá práci se na to koukat a dělat jakoby nic. Tohle přece není život, co vedete, v takovým prostředí, v takový díře. A jestli si myslíš, že to bude lepší, tak nebude, to já si myslela taky. Muset si říkat o každý punčocháče, o každý rukavičky, obracet každou korunu, já to znám. A to dítě tě k němu poutá, kdo si vezme dneska ženskou s cizím dítětem, chlapi jsou hrozný sobci, málokdy se postarají pořádně o svoje, natož aby se zajímali o cizí. Já mám děti moc ráda, tebe mám moc ráda, ale než usnu, napadá mě, že by bylo lepší, kdyby to dítě nebylo. Tak to nemyslím, víš. Myslím, aby nějaký bylo, ale později, až se zařídíš líp s někým, kdo se o tebe postará. Zamilovanost pomine, holčičko. A zůstanou ty punčocháče. Poleze po kolenou, prodře jich hrozně moc. Buďto budete mít na nový, nebo je budeš po večerech štupovat. Pak se svalíš do postele, na sex ani pomyšlení. Zamilovanost se vytratí a zůstane ti v ruce jehla a ten pitomej, dřevěnej, nenáviděnej hříbek.

Radek

Je neuvěřitelný, že většina věcí, který potřebujete, je prostě kolem vás. To je to, co chceme se Šárkou od začátku všem ukázat. Že ke štěstí nic nepotřebujete, že není potřeba se pořád za něčím honit, že všechno, všechno je okolo vás. Například vrbovka je po všech příkopech. Má listy trošku jako tabák. A obsahuje tein. Když ji dáte na nějakou dobu do vlhký utěrky, listy zfermentují, a dokonce chutnají jako černý čaj. Než čaj vychladne, Šárka mi ukazuje špajzku. Páni. Jen trocha rýže. Jdu do předsíně a prohlížím všechny kapsy. I od zimních věcí, ačkoli je léto. Někdy tam zůstane zapomenutých pár mincí a pak vás čeká milý překvapení.

Jediná šance na peníze v hotovosti je Karlova Studánka, ale ať dávám drobásky k sobě, jak chci, až tam mi na autobus nevystačí. Nestačí ani na autobus do Šumperka. Tam můžu dojet na kole, do Studánky s ruksakem zrestaurovaných starých žehliček z okolních chalup a Šárčiných ručně malovaných šátků a bubínků.

Šárka

Nemáme peníze už ani na autobus. A on? Těší se. Lítá kolem a připravuje se jak na dobrodružnou výpravu. Co když mu ve Studánce nic nedají? Ani telefon nemáme, abychom jim předem zavolali. Co když budou mít inventuru? Měla bych být alespoň přísná a držet si ho od těla, ale opravdu mu to sluší. Je jak malý kluk. Lehne si na postel a dá si malou na břicho. Je pravda, že u něj se vždycky uklidní. Jak Radek dýchá, jak mu pracuje bránice, malá plave vzduchem nahoru a dolů, ručičky má pokrčené pod tělem, hlavu na stranu a spí, úplně klidně spí. Musí něco být na tom vyzařování. Máma dělá obličeje, šišlá, mává chrastítkem, div jí neupadne ruka, ale malá k ní nechce. Máma dělá, že nic, ale vidím, jak ji to pokaždé urazí, někdy se koukne a má oči úplně zlý. Sem tam mě dokonce napadne, že je pravda, co Radek slyšel od nějakýho chlápka ve vlaku. Ale i kdyby, nechci na to myslet, je to pryč. Po tom všem potřebuju myslet jenom na hezký věci. Pozoruji ho a trochu to ze mě padá. Vidí mi na očích, že ho miluju. Jsem blbá. Jde rovnou ke mně. Milujeme se. Občas vstane a jde přiložit do kamen. Dříví je všude kolem naštěstí dost. A líný není. Narvaný baťoh je tak těžký, že je vždycky skloněný nad řídítky jako závodník. Snad všechno neroztříská, než dojede dolů. Jak se vrací nahý od kamen, přitáhnu si ho znova k sobě. Vím, že dělám chybu, přece s ním nemůžu souhlasit, že ke štěstí není potřeba nic víc než tohle. Člověk taky potřebuje nějakou jistotu. A nesmí si myslet, že mu všechno projde.

Lumír

Nesmím se rozčilovat, ale někdy je to s ním o nervy. Třeba roztápí kotel benzínem, co má v kanystru. Říká, že to viděl ve filmu. Možná, ale s naftou, petrolejem, to jinak hoří. Doufám jen, že se nic nestane, ale pak ho vidím, jak vybíhá z kotelny, v ruce ten kanystr, ze kterého šlehá snad metrový plamen. Stojí ve stodole, v úzké uličce mezi hromadami dřeva srovnanýma po obou stranách ke stěně, a plamen zlověstně hučí. Asi aby mu to v ruce nevybouchlo, se rozhodne hodit kanystr prudkým máchnutím ven. Výborný nápad. Kanystr za letu rotuje, benzín stříká ven, a když nakonec dopadne před stodolu na trávník, už mu výbuch nehrozí. Všechen benzín je totiž na hromadách dřeva a vesele tam plápolá. Stojíme oba v uličce, neschopní čehokoli, natož pohybu, kolem nás až do stropu se mihotají modrooranžové plamínky a olizují polínka. Prý to má naštěstí nízkou teplotu hoření, říkají chlapi v hospodě U Jirsáka, kam bych neměl chodit, protože do sebe hážu panáky, který mám od doktora zakázaný. Mám ho rád, ji taky, i malou, samozřejmě, mám je všechny rád, ale ať mi ten idiot zkusí někdy říct, že neměl v životě štěstí! Já vím, že si Šárka vybrala dobře. On je houževnatý, je to vidět. Něco se stane, on se oklepe, vyleze zpod skříně, pod kterou byl naplacato, a ani muk, jde se dál do práce.

Sedím doma a ještě se mi třesou ruce. Jenže sotva se trochu uklidním, někdo mi u ucha zařve: Naše dcera chodí v hadrech! Doslova! Je to teď nová móda a říká se tomu seknhend! Ten její to úplně miluje! Hadry, co někdo jinej zahodil! Tahá se to k nám v pytlích! Možná i malou do toho voblíknou! Do hadrů!

Ptám se Světlany, jestli je to opravdu tak důležitý po tom všem, co zažili.

A co von zažil, kdepak byl?! U moře! U moře si byl!

Před nimi tohle nesmí říkat. Radek úplně zblednul, ale nezmohl se na slovo. A Šárka přišla až úplně k ní a povídá: Tohle, maminko, už nikdy neříkej, rozumíš?! Dobře víš, že to není pravda.

Podívám se vyčítavě po ní.

Já si můžu říkat, co chci.

Večer sedávají vedle sebe na těch legračních budečákách, Radek dceři masíruje krk, což umí ode mě, a já cítím, že mají něco, co my už ztratili. Vsadil bych se, že vydrží, že jim to vydrží.

Světlana

Ten její není doma. Jel někam na kole. Trochu se mi ulevilo. Můj raději trčí doma. Prý že nás nepozvali. Což se mu náramně hodí. Většina chlapů nikdy nedospěje, a pokud ano, stejně se nepostaví k problémům čelem. Jdu rovnou ke špajzu. Nic. Jenom trocha rýže. Dívám se na ni. V Číně lidem stačí hrstka rýže na den, brání ho. Jenže tady naštěstí nejsme v Číně. Na to nemá odpověď. Ani kafe nemají, páni. Prý se dá nějaký pochcaný listí z příkopu fermentovat. No dokáže ji úplně zblbnout. Samozřejmě, to je ten sex, jsou ještě po něm jak hladoví, ale co až to odezní? Raději si dám jen vodu.

Problém je, když se berou dvě děti. Myslíte, že je donutíte po sobě uklízet? Ani náhodou, nechávají všechno, jak jim to vypadne z ruky. Že tím někomu přidělávají práci, že někoho ženou do role služky, to je nad jejich chápání. Protože ve všech těch jeho knížkách se propaguje ta všeobjímající, všeodpouštějící láska.

No a pak se tyhle dvě sobecký děti vezmou. Který si myslí, že láska znamená, že oni nemusí nic a druhý za ně všechno uklidí, všechno jim připraví, všechno vyslechne a všechno pochopí, protože to znamená mít druhýho rád takovýho, jakej je. Že ten jejich partner bude něco jako rodiče, se kterým navíc můžete mít sex. Pak samozřejmě zírají na drát, protože čekají od druhého to, co on od nich. Proto se pak taky rychle rozvedou a hurá zpátky k mamince, stačí si počkat.

Když jsem dřív chtěla, aby mi pomáhala v kuchyni, raději utekla za kamarádkama. Pořádně vyleštit okna se taky naučit nechtěla. Teď je to vidět. Přímo to bije do očí. Ptám se jí, kde má hadr. Nedá mi ho, prý se jim to takhle líbí. Vytahuji alespoň, co jsem přivezla. Nic ode mě nepotřebuje, vystačí si sami, jako vždycky. Ale všechno sní. Jako vždycky. Jak jí a je ticho, najednou je to zase moje holčička. Říkám, že bych teda ozkoušela ten přírodní čaj.

Lumír

Nestihnul jsem včas uniknout. Moje chyba. Vrací se vždycky jako fúrie. První se shání po hadru. Chce, abych jí pomohl odtáhnout skříň. Pak hrozně překážím. Nevidím, že vytírá? Copak mně špína nevadí? Nechtěl bych se toho taky trochu účastnit? Nebo bude všechno zase jenom na ní? Nádobí snad umí utřít každej vůl. Utírám tedy nádobí a čekám, až se unaví. Už není nejmladší. Co třeba rozšroubovat okna, to bych dokázal? Nemůžu najít šroubovák. Copak nevím, kde co mám? Je toho tolik? Já vím, kde ho mám. Jenže se mi ho nechce najít. Rozdělával jsem okna před týdnem. Když u nich byla naposled. Většina žen, který jsem v životě potkal, si myslela, že muži jsou hrozně jednoduchý, zatímco ženy mají komplikovaný a složitý citový život. Navzájem se v tom sebeklamu podporují, takže jim to nádherně funguje. Ale co se dá dělat. Tak jsem prostě bordelář. Nenapravitelnej bordelář. Šroubovák prostě občas není k nalezení.

Radek

V Šumperku jsem nechal kolo u kamaráda a šel na Jesenickou na stopa. Dlouho mi nic nezastavovalo, a když mě konečně jedno auto chtělo vzít, nejelo na Bruntál, ale na Jeseník. Nechal jsem ho odejet, a pak jsem si to další dvě hodiny vyčítal. Jak čas běžel, přísahal jsem si, že nastoupím do jakéhokoli auta, ať jede kamkoli, protože všechno je lepší než stát tady a čekat. Kdybych jel s ním, mohl jsem vystoupit na Červenohorském sedle a vzít to přes Praděd pěšky na Karlovu Studánku. Touhle dobou už jsem mohl být na Švýcárně.

Další auto mi zastavilo v poledne. Zase na Jeseník. Přemýšlím, ale teď už je všechno risk. Vystoupit na sedle a doufat, že dojdu přes Praděd na Karlovu Studánku? Ale je to tak akorát, nemusel bych to stihnout. Nebo čekat dál, až pojede něco na Bruntál? Ale to je ještě menší šance. Nasedám. Za chvíli už si mašíruju ze sedla přes hory, nějakých sedm kilometrů, a jsem na Švýcárně a bubínky, jak se o sebe při chůzi třou, mi skřípou do kroku. Kleknu si i s baťohem a napiju se z trubky, která je vedle chaty. Když jdu dál, začíná mi kručet v břiše. Vzhledem k tomu, že jsem jedl naposled včera večer, se ani nedivím. Míjím odbočku na Praděd, Kurzovní, zahýbám dolů podél Bílé Opavy.

Minulý týden v Týništi se dívám po obchodě, kolik tam zůstalo našich věcí. Žádná, zmizelo všechno. Když chci po majitelce peníze, posílá mě naproti na kafe, že zavře a skočí pro ně do banky. Když se vracím, stojí za pultem velký chlap. Obchod je manželčin a ta je pryč. Kde pryč? Neví. Obchod je její, on jen vypomáhá. Dneska se už určitě nevrátí. Takhle to chodí, když je krize.

Ale paní ve Studánce je zlatá. Jasně, může si to dovolit, protože tady se střídají hosté. Lázně. Každý chce nějakou památku. Ale stejně je zlatá. Bere všechno a dává mi peníze na ruku.

Šárka

Jsem v dílně. Beru do rukou jeho věci. Hladítka, špachtle, pilníky, štětce. Ať to máma myslí sebevíc dobře a mám ji sebevíc ráda, kdykoli je tady, vždycky mi ho hrozně vzdálí. Nic neděláme dobře. Jsme jen dvě bezstarostné děti. Hlavně on. Malý kluk na písku, který si hraje a nevnímá nic kolem. Pořád mi říká, že ženská se musí bát, že je to její úděl, myslet na nejhorší, aby dítě nemělo hlad, aby nevypadlo z okna, aby ho nepřejelo auto, aby nedostalo záškrt, aby se mu děti ve škole nesmály, aby ho nevyhodili ze školy, aby člověk nepřišel o práci… Když se ho zastanu, je vždycky oheň na střeše. Jenže když ji nechám lamentovat, když ji nepřeruším, cítím se jako zrádkyně. Pak se ho musím takhle chytat. Za ty hladítka a špachtle. Představuju si, jak nedrží je, ale mě… Máma odjede, malá spí, přepadá mě strach. Ze všeho, o čem mluvila. Taky z toho, že se nevrátí, že se mu něco stane nebo že mě opustí. Kam bych asi tak šla? Někdy ji podezřívám, že ve mně ten strach vyvolává, abych já neopustila ji, abych si ji pro všechny případy držela u sebe. Někdy se bojím, že ji za to nenávidím, protože jí to vychází. Půjdu si lehnout. Moc si toho na sebe nevezmu. A budu se těšit. A i kdyby dneska zase nic nevydělal, budu doufat, že se mnou Radek zatřese, že mě vzbudí.

Lumír

No prosím, za chvíli už to bude. Ještě luxuje potahy na gauči, s vervou a pěkně vztekle, ale už se chytla dvakrát za záda. A už je to tady. Jestli si nedám čaj. Úplně jiný tón. Vzpomínám si, jaký má ráda chlebíčky? Vzpomínám si, jaký má ráda chlebíčky. Vzpomínám si, jak jsme je spolu na silvestra dělali, ty naše? Vzpomínám si. Všichni ještě spolu? Všichni ještě spolu. Myslím, že si je teď mohou dovolit? To nemyslím. A myslím si, že Šárka pak řekla, že ji zas ráda uvidí, že navrhovala sama od sebe, aby zas přijela, že projevila alespoň malý ždibeček vděčnosti? Tentokrát neodpovídám, protože bych musel říct, co jsem říkal už tolikrát. Nepozvali nás.

Radek

Spousta věcí je prostě něco jako zkouška. Když se nedáte, nepodlehnete, smůla přejde, obrátí se to. Stojím se spoustou peněz v kapse. Prázdný batoh je na rameni jako pírko. Cestou na stopa zpátky přes Bruntál míjím obchůdek. Kupuji si deset rohlíků. Už při placení mám v žaludku úplnou serenádu. Nejedl jsem pomalu dvacet čtyři hodin. Ale ta odměna. První rohlík chutná jako nebeská mana. Rozplývá se po celém patře a vysílá do trávicího traktu vlny rozkoše. Křupavoučký, voňavoučký… prostě báseň. Druhý rohlík je stejný, ale jako dobré víno má navíc dochuť. Dochuť normálního, obyčejného rohlíku. A takový je třetí. Prostě výborný, křupavý rohlík, který se trochu lepí v puse, protože už neslintáte blahem tolik. Zbytek balím a nechávám na večer. Doufám, že vyhládnu a ty rohlíkové orgie si zopakuji. Ale s ní. S ní je všechno ještě o trochu lepší. Chytám poměrně brzo dealera s plínkami, který se vrací do Prahy. Takže přes Šumperk. Vždyť říkám, někdy se věci obrátí. Mlčíme. Nebudu mu přece říkat, že já budu plínky prát. Snažím se tuhle živnost udržet. Být spolu. Mít na sebe čas. Věšet plínky. Dívat se, jak vlají ve větru. Skládat, žehlit. Jsou od sluníčka. Voní.

Tolik se na ni těším. Když tlačím kolo k chalupě, už se stmívá. Dávám sáček s rohlíky na stůl. Peníze vedle. Těším se, jak se bude tvářit, až ji vzbudím. No vypadá to trochu blbě. Vlastně, vypadá to velkolepě, ale mohlo by to vypadat líp. Vyndávám rohlíky ze sáčku a dávám je na talíř. Peníze do misky. Vlastnoručně malované barvami na sklo. To už je lepší. Jenom ten prázdný pytlík je najednou nějak navíc. Dám ho do koše. A v koši… Takže tady zase byla její matka. S rohem hojnosti. Bonboniérka. Camembert. Chlebíčky. Jako bych to slyšel: Ty moje chudinko. Svý skvělý suchý rohlíky si můžu klidně sníst sám. Ať si s tím svým plným břichem klidně spí. Jak tohle obrátím, to nevím. Jdu do dílny. Šárka ve světnici spí. Napůl odkopaná. Sluší jí to a vím, že ji miluju a ani necítím žádný pochybnosti. Jenom na ní vždycky poznám, když nás navštíví ta její matka, která to se všemi myslí tak hrozně dobře. Přijde mi to hrozně nespravedlivý. Protože člověk se snaží. Dře. Ruce mě bolí od práce. Nohy od stání. Dneska ramena od kletru. A někdo to všechno klidně smete. Stačí pár chlebíčků a dobře proříznutá huba. Omlouvám se. A ne. Ani mě nenapadne. Neomlouvám se. Měli bychom stát při sobě. Nedělat kompromisy. Vzít se za ruce a neplazit se. Copak se nemáme rádi? Copak jsme neměli štěstí? Copak jsme nezažili zázrak? Každý nemá takový štěstí. Každý ne.

Už zase myslím na ni. Co asi dělá? Kde je? Co s ní je? V novinách nic, jenom další hrozný zprávy. Zlobím se na sebe, že na ni tak často myslím. Mám ženu a dítě. Zlobím se na sebe, i když je mi jasný, že ji nemiluju, že je to jenom blízkej člověk, že jsme spolu prostě něco intenzívního prožili, i když v tom nebyl žádnej sex. Nechtěl bych nic měnit, všechno je správně. Jenom překvapivě moc často cítím, jak mě do stehna tlačí tý malý vyděšený holky stydká kost.

Bruslař

Bruslař

Říkají mi Bruslař. Říkali mi i jinak, Ost, Dederón, ale teď, co jezdím na bruslích, mi říkají Bruslař. Ani tak to není kdovíco, ale o trochu lepší jo. Sem LKW-Fahrer, kamioňák, abyste rozuměli. Na dlouhý štreky. Z Bavorska až do Andalusie. Původně sem Ost, od Magdeburku, z menšího městečka, který byste neznali. Když sem byl malej, byla tam jedna drogérie, jedno papírnictví, jedno hračkářství. Na co taky víc, když byly čtyři druhy šampónu, tři zubní pasty. A pivo, jeden druh, místní, koho by napadlo vozit je třeba z Rostocku. Proč? Úplně je to pryč. Všechno je jinak, jak bylo sjednocení. Jogurtů? Milión. Sýrů? Milión. Španělský, italský, francouzský. Potřebujou čím dál víc náklaďáků, ty blbce, který to dovezou. Jen si myslíte, že už jich mají dost, bác, další pobočky Lidlu ve Francii, v Itálii. Pořád sou inzeráty, že shánějí. Všude. Tak sem si řekl, proč to nevyužít? A vozím pivo. Do Španělska jen flašky, naložím je u Koblenze a neptám se, i když je to divný. Copak by si je sami neuměli udělat? Vážně se vyplatí vozit prázdný flašky až do Sevilly? Nebo je to prostě tím, že ten pivovar stejně vlastní Heineken? Neptám se. Složím prázdný, u nás vyrobený láhve s nápisem Cruzcampo a naložím stejný, ale už plný. A valím zpátky. Někdy je změna, beru pivovar v Córdobě, naproti univerzitě, anebo Heineken v Madridu, hned na začátku, na tý dlouhý rovince, jak se sjíždí z hor. Mně to nechutná. Když už mám pít jejich pivo, tak San Miguel a v hospodě. Oni dávají vychladit sklenice do mražáku, a jak načepujou, pivo se zevnitř namrazí a časem se malý kousky odlepujou a plavou nahoru. To mě baví, sedět a dívat se na to, a bodejť by ne, když je venku přes čtyřicet ve stínu. Koukám se na malý ledový mimikry piva a myslím na svou ženu, kterou miluju, kterou mám doma.

Sofia

V kuchyni nad ledničkou je mapa Evropy. Tam ho mám červeným fixem, celou trasu. Z Mnichova do Koblenze, pak dolů, přes Lucembursko, na Metz, na Paříž a z Paříže dolů na Orléans a Bordeaux a dál až na Irún, což je španělská hranice, Pyreneje, který přejede, a je v Burgosu, a přejede ještě jedny hory a je v Madridu, kde vyloží, anebo jede ještě dál. Někdy mi zavolá a já mám takový špendlík s praporkem, zapíchnu si ho tam, abych věděla, kde teď zhruba je. Bojím se o něj, samozřejmě. Nedávno u nich ve firmě zabila pneumatika mladýho Poláka. Když ji dofukoval, tak se roztrhla. Říkal, ať si nemyslím, že je to nějaká guma, ačkoli se tomu tak říká. Že jsou to mraky drátů. Jenom zatavený že jsou v gumě. Někdy to bouchne za jízdy, dráty že se omotají kolem nápravy, zaseknou se a dřou o asfalt, až se dočervena rozžhaví a zapálí tu gumu, že Nizozemci, aby nazpátek nejezdili prázdný, si vozej ze Španělska balíky slámy, že viděl hořet kamión, kterýmu bouchla guma v zatáčkách v Pyrenejích, sláma okamžitě chytla a černej kouř bylo vidět na dálku nad horama. Jak bych se o něj nebála, bojím, to ano.

Ale někdy se stejně musím smát. Třeba ten špendlíček tady, to je parkoviště na horách, kam chodí divoké kozy vybírat po řidičích odpadkové koše. Ten můj si tam často dělává víkendy, vaří si, a jeden kozlík je tak drzý, že mu dokonce kouká přes rameno. Jednou, pak podruhé, až se mýmu manželovi, jak tak vaří, začnou na kozlíka sbíhat sliny. Přemluví ostatní řidiče, že kozlíka naláká na něco do návěsu a oni za nimi zabouchnou. On je ten můj hodně tlustej, takže si to představuje jednoduše, že na něj prostě skočí, zalehne ho a bude po kozlíkovi, a pak celej ten dlouhej víkend se bude kozlík rožnit na nějakém drátu. Jenže jak za nimi zapadnou dveře od návěsu, kozlík začne bojovat o život. Vyskakuje, kope, trká, strašný rány. Ten můj křičí, ať ho pustí ven, bouchá zoufale do plachty, ale šoféři se chechtají, myslí si, že je to legrace, vůbec je nenapadne, že by si takovej chlap neporadil s hubeným horským kozlíkem. Až když je ticho, tak zvědavě otevřou. Ale na zemi neleží kozlík, ale ten můj a je dobitej, samá modřina. Kozlík vítězně zadupe, až se leknou, a on pomalu, se zvednutou hlavou projde mezi nimi.

Když jsem ho pak viděla, lekla jsem se, že měl bouračku, ale od tý doby pokaždé se u tohodle špendlíčku musím smát. To víte, na benzínce máme dvanáctky. Bývám dlouho sama doma, televize mě někdy nebaví, a tak sedím a pozoruju špendlíčky, hodně často, až se sama divím, protože, víte, já ho nemiluju.

Bruslař

Jedu čtyři a půl hodiny a musím udělat bezpečnostní pauzu. Pak jedu ještě další čtyři a půl hodiny a musím udělat devět hodin pauzu, spát. Jenže je to blbě vymyšlený a za pár dní se vám rozhodí rytmus, máte spát třeba dopoledne v jedenáct, ste dole pod Córdobou, slunce vám praží do plechový kabiny a neusnete, pot z vás leje, úplný čůrky, neusnete za žádnou cenu. Pak vyrazíte na noc a za pár hodin vás čeká peklo. To nevyspání, to přemáhání, to je až fyzická bolest a já ano, já chápu, že lidi mučili nevyspáním, STASI, a že oni pak všechno řekli, jen aby je nechali vyspat. Bojuju proti tomu prkýnkem. Připravím si ho, na něj si nakrájím papriku, rajčata, sýry, ale hlavně klobásky, a jedu a zobu. Jak mám plnou pusu a jak žvýkám, pořád musím něco žvýkat, určitě neusnu, to jediný mi pomáhá, jinak nic.

Sofia

Nebyl žádný krasavec, ani když jsme se brali. Zrzavý, samá piha, bílá kůže, vůbec se neopálí, jenom zčervená. A k tomu pokaždý, jak se vrátí, každou novou štreku, je zase nafouklejší, snad ani není normální, jak on je tlustej. Jenom se směje. Říká, vidíš a v kamiónu, tam koukáš stejně často dopředu jako do zrcátka, jestli něco nebereš vzadu návěsem, ale toho, jak sem tlustej, sem si v zrcátku nevšimnul. My jsme spolu nikdy nespali, i když jsme manželé. Když jsme se brali, já mu říkala, že miluju jinýho, a on říkal, že to vydrží, ale jak jsme spolu, první rok, druhý, třetí, všichni, který jsem měla ráda, jsou zabitý, mrtví. A moje první láska, ten, kterýho pořád miluju, o něm nic nevím. Už si říkám, že na tom nesejde, že bych s ním i spát mohla, on je jediný, úplně jediný na světě, koho mám, a je moc hodnej, hrozně moc pro mě udělal. Tak jsem mu to jednoho dne řekla, když jsme měli výročí svatby, že bychom mohli spát spolu v jedný ložnici. Kdyby zhubnul.

Bruslař

Nejhorší pro mě vždycky byly víkendy, muset osmačtyřicet hodin stát. Já rád vařím, tak sem si nakoupil a už několik dnů předem vymýšlel, co si zase uklohním. Mám pod návěsem takovej kastl, v něm židličku a stoleček, kempinkovej, samozřejmě. Sednu si, oškrábu brambůrky, povařím brambůrky, pak je malinko opeču, k tomu klobásku, najím se, umyju nádobí, uklidím nádobí, zdřímnu, okna vypucuju, koberečky vypucuju, ale stejně pořád hrozná fůra času.

Teď, co mi říkají Bruslař, už tenhle problém nemám. Vozím kalorickou tabulku, najím se, spočítám kalorie, spočítám, kolik musím ujet, abych je spálil, a jedu. Nejen přes víkend. I v týdnu. Všichni sportovci, to je vždycky otázka vůle. Vždycky přes únavu, přes bolest. Devět hodin za volantem a šlus, zaparkuju, uvařím si, natáhnu brusle a jedu. A když mi to vyjde na noc, mám takový zařízení, takovej verk, čelenka se žárovkou na hlavu, kábl až do kapsy s bateriema, rozsvítím, nic mě nezadrží, stejně jedu. Chlapi, když se potkáme na parkovišti, se mi smějou: Včera valím po tý dlouhý rovince za Bordeaux a najednou, ve tři ráno v lese u silnice světlo. Tak si říkám, že buďto kolem letí Bruslař, nebo ufo. Haha.

Smějou se mi, protože se nedokážu ovládat, nedokážu přestat žrát, já jídlo miluju. Ale vůli já mám, protože sem byl na kajaku, za juniory, reprezentant. Kdysi. Za NDR. Kajak je strašná dřina, to pádlování, na něj potřebujete strašnou vůli neseknout s tím, takže vůli mám. A kdybyste kdykoli, kdekoli mezi Koblenzem a Madridem viděli blikat v noci světlo, je vážně možný, že to budu já, že sem se přežral, a tak bruslím.

Sofia

Jakmile je doma, vyvařuju mu. Opravdu se snažím, za všechno, co pro mě udělal. S ním je legrace jíst. Má rád všechno. Svoji porci sní hned, je jedno, jak velkou. Pak pozoruje vás. Je čím dál víc nesvůj, nervózní. Nakonec se vzdá a stejně se zeptá, jestli vážně hodlám celou tu porci sníst. Beru si naschvál víc. Přisunu mu svůj talíř. Teprve když jsou talíře i hrnce prázdné, má klid. Sedí, dívá se provinile stranou. Pak se zvedne a přinese brusle. Vytáhne tabulky a počítá. Bydlíme v přízemním domku, bez schodů, takže vyjíždí rovnou z předsíně. Sedne si na botník a opatrně si je obouvá, má spálená obě chodidla, hrozně spálená. Pak mi zamává a řekne třeba ahojky za tři hoďky a hned vím, že to je hodně, že kalorií bylo moc.

Bruslař

Kolečka se dají vyměnit, těch bylo nepočítaně. Ale já kvůli těm chodidlům musím měnit i brusle, jak se prošlápne podrážka, je konec. Troje brusle, než sem se dostal pod devadesát kilo, což sme se dohodli, že je limit. Chlubím se jí a ona hned, že bysme mohli jít k vodě. Kousek od nás je řeka a lidi se tam chodí opalovat. Beru si plavky, pozoruju se v zrcadle. Jedinej problém, kterej vidím, že jak sem splasknul, u kůže to nešlo tak rychle. Na rukách a na nohách všechno docela ujde, ale na břiše mám takovej převis, že kdybych si ho protáhnul mezi nohama, vůbec plavky nemusím mít. Jediný, co mě napad lo, zastrkat si kůži pod plavky. Všechno bylo kvůli ní, já ji hrozně miluju, až se mi kolegové smějou. Dali mi jednou takovou kostku, když sem měl svátek. Na ní sou různý polohy, sexuální, samozřejmě, a můžete si hodit. Sofi se vedle strojí, já sedím v plavkách u stolu, házím si kostkou a k mý hrůze na ní není jediná poloha, abych ji při tom tou kůží nepleskal. Jak tohle udělám, nemám ánunk.

Sofia

Zhubnul, až na něm kůže visí. A místo aby byl na sebe hrdý, protože málokdo zhubne a takhle rychle, ještě se stydí. Zase se tak po očku dívá. Nevadí mi to. Když jsme se poznali, musel ležet, ani se nehnul, dokud se mu nezahojila chodidla. Chodidla, řekli byste taková malá ploška, ale jakmile se nemůžete postavit, nic. Teprve po dlouhé době mohl aspoň na kolena a doplazit se na záchod, ale na ten jsem mu stejně musela zase pomáhat. Dlouhá doba, co jsem mu nosila mísu a bažanta. A vynášela. Krmila ho. Byl pacient a já chůva. On se stydí, ale i s převislou kůží na břiše vypadá daleko líp než tehdy, co jsem přišla do Německa, v kapse tři adresy a jinak nic. Na dvou adresách mi dali jídlo, nějaké peníze a bylo vidět, jak jsou rádi, že se mě za peníze zbaví. Teprve na třetí mi řekli, u nás ne, ale máme syna, co potřebuje chůvu, péči, on měl nehodu. A bylo.

Bruslař

Španělsko, ten jih snad ani nevypadá jako Evropa. Člověk může jet dlouhý hodiny a žádná vesnice, žádný auto, nic. I ve dne, natož v noci. Mám svoji zkratku dolů na Córdobu, takových dvě stě kilometrů jen olivový háje. Jednou sem tam v noci viděl fenku divokýho psa. Zašlápnul sem brzdu, abych ji nepřejel, stojím a zírám, za ní ze tmy v řadě jdou štěňata. Jak u nás housata za husou. Vychová je, naučí lovit a oni třeba nikdy neuvidí člověka. Nikde jinde tohle nejde. Všude by skončili v útulku. Od tý doby tudy rád jezdím. Taková vám krása.

Jednou v noci mě probudí rány. Opravdový rány, naneštěstí to nebyly halucinace. Už předtím, z nevyspání, sem třeba viděl na silnici slony. Bílý. Nebo se mi zdálo, že vjíždím doma do garáže. Ale s tirákem. Mikrospánek. Vyděsím se, že si to zbourám, že se tam nemůžu s LKW vejít. Šlápnu na brzdu. A ve skutečnosti stojím na dálnici. Na tý strašný, dlouhý, uspávající rovince od Bordeaux na Biarritz. Stojím uprostřed dálnice, všichni mě objíždí a troubí. Tenkrát to byly halucinace, ale teď ne. Kamión je na boku, já ležím na dveřích a hlava mi mlátí o boční okýnko, jak dvířka dřou o zem. Oddechnu si, konečně se náklaďák zastaví. Dveře, na kterých ležím, neotevřu. Druhý mám nad hlavou, musím se postavit. A jak stojím, najednou blaf, puf, takový divný zvuky, a jak je celá kabina prosklená, stojím jak v akváriu uprostřed plamenů. Ty hliníkový nádrže na boku, jak po nich LKW jel. Zvětšený. Objem tisíc dvě stě litrů nafty na dlouhej dojezd. Většina řidičů jezdí naboso. Boty si vyzujou na schůdkách a do kabiny chodí jako domů. Většina z nás jinej domov nemá. Těma bosýma nohama kopu do předního skla. Pálí to, ale sklo se ani nehne. Řvu. Najednou další blaf, puf. Chemlonová dečka na palubovce od mámy se vznítí. Samozápal. A puf! Hned za ní něco dalšího. Řvu a mlátím do toho skla. Černej, dusivej čmoud. Všechno je z umělý hmoty. Chytím se za krk, padnu na kolena. Klečím, pak ležím, nevidím, šmátrám poslepu za sebou a snažím se nahmátnout něco tvrdýho, marně. A puf, puf, další samozápaly. Až něco popadnu a rozbiju konečně sklo, nevím čím, nikdy sem to už pak neviděl.

Nakonec sem to přežil, až na chodidla. Za nějakej čas za mnou přijeli chlapi a dali na noční stolek nakládaný okurky, co sem měl v kamiónu pod lehátkem v ledničce. Ten černej čmoud se dostal do ledničky a až tam do zavřený láhve pod víčko. V pár centimetrech nahoře, kde normálně není nic, byl černej čmoud.

Sofia

Říká mi Sofi, ale když má dobrou náladu, jsem jeho Ljepotica. V mé rodné řeči krasavice. V Německu vycházely hned od začátku války naše noviny, chorvatské. Velkým nákladem, pro všechny utečence, a těch bylo dost. Byly tam zprávy, že naši rozbombardovali Mostar, všechno, co bylo muslimský. Ale i most. Oni nám za to zase Dubrovnik. Ale hlavně jsme hledali v seznamech padlých. Kvůli nim se to kupovalo. Snažil se mě rozveselit. Volával na mě z postele, ať mu řeknu něco po našem, a jednou povídá: Jak se řekne krasavice? Povídám: ljepotica. A on říká, to si ty, ty si moje Ljepotica.

Ten den to bylo dobrý. I další vydání. Nejdříve člověk řádky jen tak přelétl. Oddechl si. A pak ještě jednou, pro jistotu, jestli ve chvatu něco nepřehlédl. Někoho. Sestru třeba. Bratra. Pak se teprve rozklepal. Nervy začaly pracovat. My bydleli na hranici Chorvatska a Bosny. Tudy se to přehnalo několikrát, představte si. Já v každém, v úplně každém výtisku objevím někoho, koho jsem znala, mrtvýho, dovedete si to představit? Ale o tátu, o mámu, o sourozence, o ty všechny jsem přišla najednou. V jediném výtisku, čtyři jména pod sebou. Tajně jsem doufala, že někam odjeli, ale neodjeli. Musela jsem s tím počítat. Když jsem byla konečně schopná vstát, přešla jsem k němu, sedla si k posteli a povídám, jsem už úplně sama, na celým světě sama. Objal mě a povídá, ať si ho vezmu. Bráním se, že mám ráda jiného. Že nepřestávám myslet na toho, kdo odtamtud dostal mě. Obzvlášť teď, když je jasné, že bych bez něj byla taky mrtvá, ho obdivuju. A miluju. A on mě znovu objal a povídá: To nevadí.

Bruslař

Poznal sem to hned, jak sem přišel domů, jen sem tak stál a bylo mi blbý se zeptat, kdo z nich to je, koho si tam přečetla. Když byla schopná trošku mluvit, tak sem se dozvěděl, že všechny. Já vím, že nejsem moc chytrej, jenom na bruslích sem trochu rychlej, ale v myšlení a mluvení ani náhodou. Takže zase bezmocně stojím, přemýšlím, jak jí pomoct, co s tím. Musím myslet na mrtvý. Když ste na silnici tolik let jako já, vidíte jich spoustu. Ve Francii mají třeba takovej zvyk, že u některých platidel vystavují zmuchlaný dodávky, ve kterých někdo převálcoval cestáře, co někde sekali trávu nebo opravovali svodidla, a pak se šli do tý dodávky nasvačit, zrovna když měl někdo v kamiónu mikrospánek a napálil to do ní. Udělaj takovej betonovej sokl, postaví na něj, co z tý dodávky zbylo, a na soklu je tabulka, kolik lidí bylo uvnitř. To nevidíte. Horší sou věci, co přímo vidíte. Viděl sem padat náklaďák s autama v soutěskách, kterejm šoféři říkaj Jurskej park. Měli je tak dobře přikurtovaný, že neztratili ani jedno, zůstaly na návěsu, i když byly úplně rozmlácený. Dva chlapi byli v kabině. Viděl sem kamión vlítnout čelně do lesa. Přes padesát tun je hrozná váha. Třicet sedum velkejch smrků sem napočítal, co porazili, než se auto zastavilo. Museli vyložit náklad a prořezat se do kabiny zezadu k tomu, co z nich zbylo, tak byl tahač zepředu rozmlácenej. Nebo kousek od nás. Ženská se špatně rozhlídne, vjede z vedlejší na hlavní a vpálí to přímo do kola náklaďáku. Strašnej váhovej nepoměr. Kolo ani neuhne, ani pneumatika nebouchne, ale osobák má čumák na padrť. Okamžitě sou u toho lidi. Než se svou váhou vystoupím, tahají řidičku ven, ale už má v obličeji takovej ten smířenej, vyrovnanej, spokojenej výraz. Položí ji do příkopu, a zatím už se probral spolujezdec, nevidí ji vedle sebe, začíná křičet, hroznej křik, nelidskej, ne jako v dobrodružným filmu, to nezapomenete. Dere se ven z auta, má hroznou sílu, čtyři silný chlapi ho musí držet, aby se nedostal až k ní, aby ji tam neviděl ležet a nezhroutil se. Než přijede sanitka, kope, škrábe je, celá skupinka poskakuje po silnici sem a tam, podle toho, jestli vyhrává on, nebo oni – a ta řidička tam leží, leží a nic. Skoro se usmívá. Netrpí. Tohleto nakonec říkám svojí Ljepotici a doufám, že jí aspoň trochu pomůžu. Že my samozřejmě ano, ale oni netrpí. Pak čtu v novinách, prej to byl nějakej učitel, nebo dokonce profesor, hrozně chytrej a studovanej, ale měl se z toho údajně úplně vyšinout, že už nikdy nebyl jako dřív.

Co se mojí kůže týče, doktor říká, že se spraví, že se vypne, jenom budu mít na břiše takový jizvičky, strie. Rozhodnul sem se teda, že ještě počkám, když sem vydržel už tak dlouho, protože ji mám doopravdy rád a mám strach, že bych se jí ekloval.

Ale než se mi kůže stihne vypnout, něco se stane. Vrátí se z práce celá ubrečená a pořád povídá něco o vycpaných liškách, nevím tomu ani hlavu ani patu. Umí dobře německy, ani na benzínce nikdy neměla problém. Ale vycpaný lišky, který tancujou, to sem nepobral, to sem se ztratil. A že mezi těma liškama prej byl on. Ne ta vycpaná, co tančí, ta nevycpaná, co netančí. Zíráte? A přesto já, jakmile Sofi řekne On, tomu rozumím hned. Protože On je jenom jeden. Okamžitě vím, že je tady, čeho sem se tolik bál, že je všechno pryč, všechna naděje, že tu naději mám za sebou. A jenom doufám, že to bude rychle, jako když mi strhávali obvazy z chodidel, trhnout a pryč. S tím, co se k tomu přichytlo, nebo s tím, k čemu ste přilnuli, stejně nic nenaděláte. Je to legrační, protože necítím bolest. Chodím po horkým asfaltu nebo rozpáleným kamení, všichni se ptají, jestli mě nepálí, a já povídám, možná pálí, ale necítím nic přes ten škvarek, přes ty svoje chodidla. Mě už navždycky nemůže bolet nic, co leží na zemi, co na ní je. Můžu šlápnout na včelu, a nebolí to. Na vosu. Nebolí. Na vajgla. Nebolí. Mohl bych chodit po střepech a nic bych necítil, stoupnout si do mraveniště a nic. Jenže ona to musí udělat a určitě to udělá, protože celou dobu o nikom jiným nemluví. Vím, že by bylo nefér ji přemlouvat, oběma nám to ztěžovat, i když tohle jediný mě může bolet, hrozně a dlouho bolet, ne jako ňáký chodidla.

Plodné dny

Dominik

Všechno klapalo jako na drátku, dokud po svatbě nezačala zůstávat sama doma. Jednou se vrátím a přes konferenční stolek je ubrus nebo velký šátek nebo něco takového. Ptám se, o co jde. Ozdoba. Strhnu to ze stolku a ukazuji na něj. To není nějaká IKEA. Tohle je originál. Originál něco znamená. Jediný kus. Tohle to znamená. Někdo ručně vybíral kus dřeva, ve kterém bylo nejvíc suků. Samý suk. To se právě vyřazuje, protože se to špatně obrábí. Jenže ten někdo byl machr a dokázal z toho udělat tenhle stůl. Nikdo jiný by to nedokázal, jenom machr ve svém oboru. Nepotřebuje přizdobovat. Žádná další ozdoba. Nedá se vylepšit něco, co je dokonalý. Na blbej stůl si člověk musí koupit dečku nebo co já vím co. Dávám si záležet, abych nezvyšoval hlas. Ale stejně se rozbrečí.

Naďa

Nakonec abych se bála udělat doma cokoli. Třeba dát nějakou pěknou vázičku na mikrovlnku. Nemusím se snažit, protože úplně dopředu slyším, že má přece dávno svůj dyzajn. Místo abych na ni něco pokládala, bych se spíš měla snažit, aby nebyla od ničeho pokapaná. Někdy jsem si připadala hrozně zbytečná. A sama. Začala jsem toužit po někom, kdo by taky trochu rozuměl mně. Prostě po dítěti. Jenže on o něm nechtěl ani slyšet. A začal si dávat ještě větší pozor. Jak jsem měla trochu času, jezdila jsem si pobrečet za ségrou. A šlo mi to fakt dobře, když jsem se podívala na to její roztomilý, hrobníkovi z lopaty zachráněný děťátko. Nemohla se na mě dívat, tak se prostě zrodil plán. Uděláme u nich slezinu, ona mi s mámou pomůže přemluvit mýho, aby chtěl dítě, a já zas toho jejího, aby začal konečně dělat něco pořádnýho.

Ne že bych ho dvakrát musela, nepatří k lidem, se kterýma bych opravdu chtěla na večírek. Například řekl mámě, že k nim může na návštěvu, jenom když se předem ohlásí, chápete? K vlastní dceři? Táta mu jezdí pomáhat a myslíte, že má vlastní klíče? Jenže táta je takovej mouchy, snězte si mě, už leta. Nám tvrdí, že klíče ani nechtěl. Radek je taky proti tomu, aby měla máma malou na hlídání, že prej si pořídili dítě, aby s ním byli oni, a ne někdo jinej. Když si ho náhodou může pochovat, chce být Radek u toho, jako kdyby měla to dítě uhranout, prostě sprosťárna. Je normální, takhle se chovat k mámě mámy vlastního dítěte? Nešlape se tady náhodou na práva matek? Ale jak o tom začnu, ségra jen brečí. Prej se změnil, co byl v tý Jugoslávii, taky o tom pořád hledá nějaký zprávy a vystřihuje si je. Mně přišel divnej už předtím, i bez nějaký Jugoslávie. Ale teď opakuje pořád dokola, že největší štěstí je, když je rodina pohromadě, ale když ho máma vezme za slovo, odsekne, že rodina jsou jen on a jeho žena a dítě. Ostatní ne. Degen.

Máma je pak vynervovaná, takže když si malou pochová, hned se rozbrečí, takže ji vrazí Radkovi zpátky a křičí, že tohle nemá zapotřebí, dítě brečí, ségra brečí. Nemusím tam být, ale dítě chci, tak jedu.

Dominik

Stoupání k jejich chalupě prostě nesnáším. Celou dobu plná čára. Plná čára není zeď, ale prostě se tam nedá předjet. Pak se člověk táhne třeba dvacet minut za nějakou podělanou stopětkou. Šílím z toho, protože můj čas je dražší než čas šoféra stopětky.

To je přece hrozná disproporce. Šílená disproporce. Očividně si karosérii lakoval sám. Někdo má v tomhle státě pořád ještě čas. Na to právě stůně celý tenhle Absurdistán. Nekvalifikovanost. Třeba v Německu mají odborníky na všechno, i na odklízení sněhu. A kdo zatepluje trubky, ať odborně zatepluje trubky, zahradní architekt ať dělá zahrady.

A tady? Vysázej si pod okno smrk, protože všichni rozumí všemu. Za pár let mají doma tmu a pižlají ho donekonečna pilkou. Že se vůbec rozčiluju. Zaplatí mi ten blbec přede mnou za promrhaný čas? Stačí, že jsem se teď naběhal kvůli tomu volovi. K nám do firmy nemůže, to nerisknu, ale začínají hypotéční ústavy, ve světě jsou úplně běžný, i když tady se teprve rozjíždějí. A jsou potřeba pracovníci do terénu, aby si to lidi uvědomili. Máš barák? Ale to jsou přece prachy, majetek! To ho necháš jen tak stát? Můžeš přece tím barákem ručit, vzít si na něj půjčku, investovat, opravit, přistavět, pronajímat, chápete? Tady leží peníze na zemi. Zatím moc nevypadá, ale jestli bude dobrej, bude mít jeho hodina taky vysokou cenu. Mám známýho u jedné firmy, co má ve znaku lišáka, aby lidi, i tupci, po lopatě pochopili, že jde o dobrej nápad. Radek by si mohl polepšit. Odrazit se ode dna. Doposud tipuju jeho hodinu na nulu. Čistá nula. Vezme to mimino, sedne si s ním na schody a šimrá ho stéblem na patě. Mimino spí. Jenže on ho šimrá dál, ačkoli o tom šimrání neví, chápete to? Zbytečná práce. Nula. Drží ho na kolenou, dokud se neprobudí, a šimrá ho. Promarněná hodina. Taky jsem slíbil, že zařídím, aby ho vzali k nám do ODS. To je skvělá, nově vzniklá strana. Ale ta je pro silný, tam si se šimráním nevystačí. Snažím se ho pozitivně motivovat, ukazuju mu notebook, přenosnej počítač od Japonců, od Toshiby, svoji milovanou mašinu. Displej je z tekutýho krystalu, zeleně svítí a na něm jsou tmavě modrý písmena. Má baterii, takže můžete pracovat klidně v rychlíku. Obrovská úspora času. Mobilní kancelář. Když jsem toshibu zapnul jednou v kupé, všichni se začali vyptávat, ale on nic. Sám od sebe mu teda vysvětluju, že se na tom dá psát, počítat, dělat výplaty a člověk nemusí s sebou tahat žádný papíry, protože všechno se uloží do paměti, do harddisku, kterej má kapacitu skoro tři čtvrtě miliónu znaků! S ním to ani nehne. Pokýve hlavou a jde šimrat dítě trávou.

Naďa

Vždycky když k ségře přijedem na návštěvu, někam se uklidí s laptopem a pracuje. Teď je zrovna nabručenej, protože si zkoušel ZIP. To je nějaká nová vychytávka, co umí soubor zmuchlat jako plechovku od koly, a když potřebujete, tak se to zase rozmuchlá. Říkal, že ta nová disketa byla zkrátka větší než celá jeho hračka a po obrazovce lítaly další a další řádky. Začalo to tútat a on mačkal tlačítka a nic, až to musel vytáhnout ze zásuvky, nafrčenej, protože nesnese, když prohraje. Takže jak by si mohl všimnout, jak jsou miminka roztomilá?

Naštěstí budeme dělat barbecue, což je úplně nový moderní slovo a znamená opékat maso, na to chlapy vždycky natáhnete, jsou úplně závislí na mase. Taky si ségra vzala na hlídání ještě dvě děti od kámošky, co se rozvedla, a potřebuje přes víkend volno, aby našla dětem novýho tatínka. Pořád je k Dominikovi postrkujeme. Zeptejte se strejdy, jestli si s vámi zastřílí z luku. Běžte za strejdou, ať si s vámi chvíli hází. Koukaj na něj těma svejma kukadlama. Špulí na něj ty svoje rozkošný pusinky. Nic platný. Strejda se už z dálky dekuje. Pak se dětem nechce. Cítí, že je nějak nemá rád. Přitom jsou tak roztomilý.

Když je maso hotový, pustíme se všichni do Radka. Nestačí, že dítě málem nebylo na světě? Chce ještě, aby umřelo hlady nebo na nějakou nemoc v týhle pustině? Kde sežene peníze na bojler? Copak chce pořád ohřívat vodu na kamnech? Nenapadlo ho, že by se mohla Šárka úplně zhroutit? Radek se brání, představte si čím, že prej ztrácet čas vyděláváním na věci, který mu jednou ušetří čas, je nesmysl. Máma se rozčílí, že takovou blbost v životě neslyšela. Radek říká, že je to ale jejich život. Máma se podívá na Šárku. Já se podívám na Šárku. Máme totiž dohodu. Šárce se nechce, ale říká to. Má strach, že tohle provizorium bude trvat pořád, a že jestli brzo neuvidí změnu, půjde s dítětem přechodně k mamince. Kde je teplá voda a splachovací záchod. Přechodně, opakuje, jen přechodně. To Radka rozhodí. Bodejť ne, když vyšlo najevo, jak je neschopnej. Další bod plánu je Dominikův návrh. Lišák.

Dominik

Maso bylo dobrý. S Radkem nakonec všechno snadný. Ale ti haranti. Nepomáhá ani zašít se do toho nejodlehlejšího kouta zahrady. Všude mě najdou. Mávají mi před očima lukem, div mi nevypíchnou oči. Teď zase chtějí hrát na schovku. Aspoň chvíle klidu, než mě tady objeví. Najednou hrozný křik. Už jsou tady a tahají mě zoufale za ruku. Táhnou mě za sebou. A už to vidím. U zdi sedí kočka a má něco v hubě. Děti na ni ukazují a křičí. Holátko! Holátko! Zachraň holátko!

Samozřejmě je nesmysl zachraňovat nějaké holátko. Co je slabé, co je pomalé, musí pryč, to je přirozený výběr. Kdyby příroda chránila slabé, zůstal by život někde u členovců. Tahle pseudohumanistická společnost je toho živým důkazem. Zkusím s těmi křiklouny diskutovat. Proč, ptám se. Protože je roztomilý! Protože je roztomilý?! Úplná pitomost. Je úplně oslintaný. Není už ani roztomilý. Ale pro trochu klidu… Navrhuji podmínky. Když ho zachráním, dají mi až do večera pokoj. Přesvědčivě přikyvují. Natáhnu ruku k predátorovi. Jde to snadno. Predátor se přikrčí a ztuhne. Pamatuje si, co se stalo, když mi vyskočil na notebook. Vykroutím mu holátko z mordy, což doprovází jejich jásavý pokřik. Haranti je hned muchlují. Dávají si je k obličeji. Fuj. Táhnou mě za Naďou. Naďa přivolá Šárku. Obě křičí spolu s dětma, jak je roztomilý. Připadám si jako v blázinci. Není ani pořádně opeřený. A pak se na sebe podívají a vzápětí se podívají na mě a Naďa se ke mně hrne a hrozně mě chválí. Vine se kolem mě jak nevím co… a zase se dívají na sebe a mají takový vlahý pohledy. Ptám se, jestli se můžu vrátit k práci. Můžu. Zatím mu připraví pelíšek.

Naďa

Hledám mámu, abych si ji vzala stranou, ale rozebírají spolu, jak Šárku mrzí ten tátův infarkt, že si nepřestane vyčítat, že se na něm podílela. To nechápu. Podílela? Na infarktu? Máma jí také správně připomene, že hlavní podíl na infarktu mají všechny ty vypitý piva a fernety v hospodě U Jirsáka, kam se hnal celý roky hned po práci, místo aby spěchal za náma. Zakašlu, že mámu na chvíli potřebuju.

Když jsme samy, ptám se, co teď dál s Dominikem, abych ho přesvědčila mít to dítě. Prý nenechat ho vychladnout. To se snadno řekne. Jenže jak na to?

Šárka to se mnou taky myslí dobře, tak jí na oplátku říkám, že by měla vzít malou a jít ji ukázat tomu mladýmu doktůrkovi, co ji zachránil. Brání se, že miluje Radka. Říkám, že mužskej jí v posteli vydrží pár minut, ale když ji takovej bohatej doktor pozve do nóbl podniku, může se pěkně oháknout, oholit si nohy, svíčky na stole, všichni kolem ní běhaj ne pár minut, ale dlouho, to je lepší než nějakej sex. Tváří se, že jsem se zbláznila, ale semínko je myslím zasazený.

Pak jdu pochválit toho svýho, ale ouha, na hnízdečko začali útočit nějací ptáci. Člověk holátko zachrání před kočkou a hned tohle. Nalétávají na hnízdečko a vydávají hrozný skřeky. Přitom jsem myslela, že pták prostě zpívá. Musíme hnízdečko odnést do kuchyně a zavřít okna, ale oni jsou hned na parapetu a tlučou do skla. Je to hrozný. Nic tak strašnýho jsem snad v životě nezažila. Běžím pro Dominika.

Dominik

To je blbost, samozřejmě. Nikdo holátko nechce sežrat. Pravděpodobně jsou to jeho rodiče. Musí mít nějaké rodiče. Beru atlas a hledám, hledám, jenže všude jsou krásně vyvedení ptáci, statičtí ptáci. Sedící na větvi nebo na nějakým bodláku. Ne takoví, kteří se vám pořád dokola rozprskávají o sklo, ne ožužlaná holátka. Ani podle zpěvu to nepoznáte, protože tihle jenom tak rozčileně ječí. Nakonec to vzdávám a dělám to, co říkala Naďa hned na začátku. Beru holátko a jdu za sousedem. Jediným. A jen přes léto. Prý amatérský ornitolog. Není to moje porážka. Je to porážka pitomců, co neumí udělat pořádný atlas.

Naďa

Ségra se jen otočila a držela v ruce starou klec. Dala holátko do ní. Děti strkají ruce dovnitř a chtějí je hladit, ale ségra podává klec Dominikovi. Když je s ní ve dveřích, ségra na něj volá, ať počká. Děti půjdou s ním, víc hlav, víc rozumu. Netváří se moc nadšeně, ale s klecí v ruce děcka sotva zažene. Zachraňujeme holátko! Zachraňujeme holátko! Jejich křik pomalu slábne. Máma se na mě nevěřícně dívá. Co tady trčíš?! Co stojíš? Jak myslíš, že tam bude dlouho? Snad si připravíš nějaký ženský zbraně, ne?!

No jo. Na ženský zbraně jsem já, husa, úplně zapomněla.

Dominik

Je vidět, že si soused dlouho s nikým nepopovídal. Neobejde se bez spousty keců. Když spočítám, jak dlouho se s tím ptákem otravuju a kolik beru na hodinu… takovou cenu samozřejmě žádný pták nemá. Musel by snášet zlatý vejce. Taky soused není žádný ornitolog, jenom má na okně krmítko a sype do něj zrní. Ani atlas nemůže najít. Nicméně si je ten ptákolog naprosto jistý, že je to malý hýl. Nadšeně vypráví, jací jsou hýlové pečliví rodiče. Určitě budou holátko hledat. Jenže byla chyba nechat děti, aby ho hladily. Budou zmatení… Ty pachy… Podíval se zamilovaně na holátko a pak znechuceně na děti. V jedné z těch věcí jsme si dokonale rozuměli.

Teď bude prý nejlepší pověsit otevřenou klec s malým hýlem někde na strom u domu. Rodiče ho určitě najdou a pak se uvidí. Ale hodně vysoko a pozor na kočky. Jsou to hrozný potvory. Svině. Měly by se střílet. Stařík se přestává kontrolovat. Rychle se loučím a jdu hledat žebřík. Pak najdu vhodný strom, opírám žebřík o něj. Všichni mě samozřejmě pozorují a mají dojem, že to nedokážu bez jejich rady. Na ženský zřejmě pestré zbarvení hýlů zapůsobilo tak, že se musely namalovat. Když lezu nahoru, Naďa nedá jinak, než že mi bude žebřík držet. Budu mít o tebe hrozný strach, šeptá mi do ucha. Nelíbí se mi její oči. Pevně se mě chytne, protože se jí zvrtne noha v lodičkách. V lodičkách!

Aby toho nebylo dost, když lezu po žebříku, zaútočí na mě ti hýli. Lítají kolem a tlučou křídly do mě i do klece. Rychle ji věším na větev a prchám. Staří vydávají strašné zvuky. Mládě vydává strašné zvuky. Lítají kolem klece jako zběsilí. Otevřená dvířka ti idioti vůbec nevidí. Dvířka, dvířka, do dvířek, křičí děti, jako by jim ptáci mohli rozumět. Podívám se pobaveně na Naďu. Do dvířek, křičí, do dvířek. Konečně si sedají na klec… jenže klec s nimi daleko víc váží. Větev se ohýbá. Děti křičí. Peklo. Nestihnu vylézt zpátky nahoru. Klec sjede po ohnuté větvi a padá na zem. Ptáci lítají kolem jako idioti. Děti…

Vytahuji mládě z klece. Má na několikrát zlomené ty svoje dlouhé hubené holé nohy. Pokládám ho na trávu. Staří krouží kolem a najednou spustí ještě větší křik. Hýli i děti, i ženský. Myslel jsem, že už to nejde. Ohlédnu se. Kousek ode mě se mlsně, sebevědomě, výsměšně olizuje kocour. Tolik času. Tolik mýho drahocennýho času. Než se kdo naděje, popadnu vztekle holátko a strkám mu je zpátky do huby. Kocour pomalu mizí, hýli, opisující nad ním zoufalé kružnice, naštěstí také.

Naďa

Celý večer nevidím pro slzy. Dominik se zavřel nahoře v ložnici. Máma do mě šťouchá, ať jdu za ním, ale nevím, jestli mu dokážu odpustit. Co jste si slíbili, připomíná mi, snad v dobrým i ve zlým, nebo ne? To mě trochu nakopne. Jdu za ním. Leží na posteli a dívá se nepřítomně do stropu. Vypadá úplně bezmocně. Začne mi ho být trochu líto. Zkusím ho pohladit. Nebrání se. Zkusím mu dát pusu. Neopětuje ji, ale ani neuhýbá. Sednu si na něj. Vždycky mě chytne za boky, a když jsme v nejlepším, než se naděju, jsem daleko od něho. O dítěti ani slyšet. Ale tentokrát jen vzlykne a zaryje mi nehty do kůže. Je tma, takže nic nevidím. Ale nemůžu tomu uvěřit. Kéž mám plodné dny.

Dominik

Snažím se to nějak překonat, ale nejde to. Snažím se to omluvit sám před sebou, ale to taky nejde. Že jsem stál na žebříku, že mi nalítávali na hlavu, ten křik… ale prostě jsem nepřepočítal zátěž. Prostě a jednoduše jsem nepřepočítal zátěž. To je buďto á, nebo bé. Udělal, nebo neudělal. A jak se to stane jednou, může se to stát zas. Představte si to. Do fabriky přiletí autobus Japonců. Štěbetají tou svojí japonskou angličtinou. Nebo autobus Nizozemců s tou zase jejich angličtinou, nebo Číňanů. Já, tlumočník, se to snažím přeložit a potom to bude fabrika dělat třeba celej měsíc, pak se jim to pošle. A co když nakonec zavolají, že to mělo mít úplně jinou křehkost, úplně jinou tvrdost, že chtěli úplně jinou ocel? Je jediný způsob, jak to přežít, nemůžete si vůbec připustit, že byste udělali chybu, rozumíte? Nikdy. Žádnou. Žádnou chybu.

Teď často mívám noční můry. Strašné sny. Pluje v nich loď. Plná železa. Vrácený oceli. Ve Štětíně to překládají na vagóny. Všechny ty dlouhý vlaky míří k nám. Sedím v houpacím křesle a dívám se, jak mi to skládají na zahradě. Můj šéf na to osobně dohlíží. Jeho káravý pohled se nedá vydržet. Kolem hlavy mi krouží hýli. Úplně tiše. Ten křik, to je naše dítě v kočárku opodál. Naďa lítá kolem kočárku, máchá u toho nějak divně rukama. A v těch očích… ti hýli… mají z toho posměch. Posměch… To bodá. Jako trn.

Muž jedoucí po vodě

Katarína

Když jsou na hotelu turisti, je těžké švédské stoly uhlídat, protože lidi si s sebou na snídani už berou batůžky. Jen se otočíte, naházejí do nich, co se dá. Co je zrovna po ruce. A zmizí na výpravu. Tahle madam si do něj naházela dvacet malých kostiček másla. Jenže zapomněla počítat s tím, že jí na hřebenech bude na záda pražit slunce. I na černý ruksak, který ponese na propocených zádech. Máslo se pomalu roztékalo a vzlínalo do všeho, co bylo kolem. Večer jsem z recepce pobaveně pozorovala vedoucího zájezdu, jak lítá po hotelu a shání pračku, protože madam měla všechno mastné. A žluklé. I pláštěnku do deště. Větrovku. Doklady. Všechno. Lítal marně, protože žádná pračka na hotelu není, všechno se vozí do prádelny v Kubíně. Nakonec mu nezbylo, než se mě pokusit přemluvit, abych ho po směně vzala k nám domů a vyprala madam všechno v naší pračce. Pro madam bych nehnula prstem, ale ten kluk se mi líbil.

Směna mi končí v deset, prali jsme do půlnoci. Neměl jak se dostat zpátky na hotel, tak jsem ho svezla. Byl mi moc vděčný. A já byla ráda, že jsme se trochu blíž poznali, protože pro holku jako já je práce na hotelu problém. Mužský se tu střídají, jeden zájezd, druhý zájezd, nestihnete se s nikým seznámit, navíc je přes den nevidíte, a večer už jsou ožralí, aby si užili dovolenou. Pak vám samozřejmě dělají návrhy, ale to bych musela být blázen.

Radek

Moje kariéra lišáka byla krátká. Nejdřív mě poslali na školení, kde mě nějaký snaživý robot přesvědčoval, že musím být kreativní a že výsledkem mé kreativity můžou být jedině peníze, že čím je kdo kreativnější, tím jich má víc. Tohle musím poslouchat já, který vystudoval dějiny umění. Když se ozvu, vezme si mě o přestávce stranou, kde mi sdělí, že svou leností a negativismem se proviňuji na ostatních, kteří na sobě jsou ochotni pracovat.

V terénu nejsem o moc lepší. Něco klientům vykládám, přesvědčuju je, že zrovna tahle hypotéka je jim šitá na tělo, jenže jim nemůžu říct, že všechno je jen finta, vějička, konkurenční boj, protože výhodný podmínky platí jenom do konce fixačního období, který trvá pět let, zatímco oni budou půjčku bance splácet do smrti, a po těch pěti letech si banka může podmínky změnit ve svůj prospěch, a to si pište, že změní.

Protože mě k tomu dostal Dominik, který má všude známé, zkusí to se mnou po dobrém a pošlou mě na další akci, mejdan vyvolených na Lagu di Garda. Apokalypsa. Autobus nabírá členy cestou na dalších benzínkách a na každé té benzínce nás vítají přestrojené lišky. Tancují, třesou nám rukama, táhnou nás ke stolkům s kafem… Cestou do Prahy, na shellkách, aralkách, všechno jedno. Na Rozvadově, dokonce i cestou na jih v Německu, všude tancují lišky a obrovský chlupatý hlavy se jim u toho kejvou. Mám jich plný zuby, odstrčím je, když mi cpou to jejich kafe, a jdu si koupit za svoje.

Je tam. Za pultem. Ona! Ještě stojím ve dveřích, když mě uvidí a vydá přidušený výkřik. Tichý, ale jako by se prodral až ze zemského jádra. Všichni se na chvilku otočí tím směrem. Je slyšet rachot. Má v rukách něco, co se okamžitě rozsype. Kolegyně u vedlejšího pultu všeho nechá a odtáhne ji někam dozadu. Proderu se až za pult a nekonečné vteřiny klepu na zavřené dveře. Pak se objeví kolegyně a loupne očima za sebe, že mám jít dovnitř. Ona sedí na židli, ani se nezvedne, a jak přijdu, křečovitě mě obejme. Okýnkem vidím liščí kapelu, pořád hraje, všichni stále tančí, zpěvák dál zpívá a mikrofon si drží groteskně u krku, protože tam má ve skutečnosti rty. Připadá mi to šílené, raději se dívám dolů, má na hlavě šátek, snažím se vtisknout si ho navždycky do paměti. Pak vstane, dlouho si mě prohlíží, pohladí mě po tváři a řekne, že vypadám nešťastně, hrozně nešťastně. Chce vědět proč. Říkám, že je to dlouhá historie. Zase se dívá a říká: Žijeme. Potom se ozve zaklepání a do kumbálu se vecpou dvě obrovské liščí hlavy opakující nesměle: Abfahrt, abfahrt, abfart, honem odjezd. Vyměníme si adresy. Obejmeme se. Abfahrt. Lišky nám mávají.

Jako ve snu se ocitám na parníku plujícím po Lagu di Garda. Po palubě chodí lišky s obříma hlavama a nosí na tácku jednohubky. Jiné lišky porcují sachr dort. Hraje liščí kapela a jiný zpěvák si drží mikrofon groteskně u krku. Když dohraje, na vyvýšené místo zasvítí reflektory a objevuje se kápo, hlavní lišák, první mezi sobě rovnými. Oslovuje nás „liščí národe“. Ukazuje rukou po hladině jezera. Vidíte tu snad jinou loď, liščí národe? Nevidíme. Může si někdo jiný tohle dovolit? Ne, jen my, liščí národ. Zatím jsme jen ostrov uprostřed vody, ale když budeme táhnout za jeden provaz, když budeme všichni společně pracovat, bojovat za svůj národ, když vytrváme, bude ten ostrov větší a větší, další a další pobočky, další a další hypotéky, dokud nepokryjeme celou zem. Mluví německy. O trochu níž stojí další lišky a překládají snad do všech jazyků světa. A zase si drží mikrofony tak směšně u krku. Díky tomu si vzpomenu na dědka z vlaku. Přesně. Jako by si zacpávali tím mikrofonem kanylu. Kolem chodí lišky a lišáci a rozdávají panáky, všichni jsou rozjaření, že by byli schopní snad i hajlovat, holky namalované, chlapi oholení, všichni navonění, všichni v povinných bílých tričkách s lišákem řvou v oblacích parfémů, že jim bude patřit svět. A já si vzpomínám, jak ten dědek smrděl, a vnímám, že mi byl daleko milejší, a uvědomuju si, oč je lepší bláznův kabát než tyhle trička s liškou. Ve vlaku nebyl čas, musel jsem se rozhodnout intuitivně, ve spěchu, ale tady je času spousta, loď pluje, lišky tančí a ve mně sílí jistota, že ať už byl ten dědek jakkoli velký blázen, proti těmhle lišákům to není nic. Cítím, že jsem se rozhodl, že jsem si vybral stranu a že to životní rozhodnutí je pevné.

Vracím se domů a oznamuji, že končím. Druhý den je Šárka pryč. Na večeři s nějakým doktorem. Už nemůžu. Jsem hrozně unavený. Ptám se jí rovnou, jestli s ním něco má, jestli ho miluje. Víš, co miluju? Jen si tak konečně v klidu sednout, nepočítat peníze, dát si, co chci, a dívat se, jak se o mě konečně jednou někdo stará, jak mě obskakuje, to miluju. S pocitem, že je jedno, jestli jsem doma, nebo ne, jdu na pracák a beru první práci.

Heinrich

Chodíval jsem kdysi do práce hodně starou alejí. Pak jsem chvíli musel chodit jinudy, protože přijela firma a ořezávala větve. Jenom z jedné strany, aby nestínily lidem do oken, a taky aby nepoškodily střechy, kdyby padaly. Nechali těm stromům jen půlku koruny, ale do roka se stala neuvěřitelná věc. Kmeny se jeden jako druhý naklonily, aby se jim vrátilo těžiště do osy. Patřilo to k důvodům, proč mě pak propustili. Já často nedošel do práce, sedl jsem si tam a musel přemýšlet, jak je to možné. Kdyby jediný, to by byla možná náhoda, ale všechny jako jeden muž? Přišel mi najednou nedůležitý i – za což se moc omlouvám – hloupý celý Kant i s Kierkegaardem, když neznali odpověď na tohle. Já žil v domnění, že se nepohnu dál, dokud tomu nepřijdu na kloub. Ptám se kolegy profesora z přírodovědy, je mu to jedno, přijde mu to nedůležité, spěchá, nedám se odbýt, prý jedině osmotický tlak. Že se na jedné straně musel změnit osmotický tlak, aby se buňky zvětšily, a to že naklonilo stromy. Jenže jsme zase, kde jsme byli. Proč? Jak nějaká buňka přemýšlí o těžišti stromu? Takže mi nezbývá než počítat s tím, že v tom někdo je, rozumíte? Inteligentní bytost. Jeden z mých dalších průšvihů na fakultě. Inteligentní neviditelná bytost, která nahne strom. Blázen.

Katarína

Většina cestovek má minimálně dva průvodce. Výprava, co končí, se ráno spakuje, odevzdají klíče na recepci a za pár hodin si ty klíče vyzvedává další průvodce od stejné cestovky. Stálé počasí je tady v srpnu a začátkem září, jinak na horách hodně prší, ale jezdí se celou sezónu. Většině červencových výprav hodně dní proprší. Dohadují se pak buďto rovnou v jídelně, nebo tady před recepcí. Většina průvodců se snaží za deště brát lidi do jeskyní. Jenže v každé výpravě se najde hodně lidí, kteří křičí na celé kolo, že když si zaplatili Slavkovský štít, tak ho chtějí vidět, ať už prší nebo ne. Jedna věc je lidem vyhovět. Já to chápu. Těšili se třeba celý rok. Šetřili. Jiné volno než tohle nemají. Chápu i to, že potřebují na někom si vylít to zklamání, ten vztek. Ale hezký to není. Vždycky je kolem toho strašně křiku a většinou je to zhruba půl napůl, takže půlka křičí, že v dešti rozhodně nikam nepůjde, a polovina huláká, že se jde. Pokud se průvodce rozhodne pro jeskyni a cestou přestane pršet, běda mu. Pokud se rozhodne jít do hor a někdo nastydne, dvakrát běda. Říkávala jsem si, je to jejich práce, vybrali si to. Ačkoli já bych na to náturu neměla. Ale když tady byl on, tak jsem se modlila, ať se ten křik strhne už v jídelně, abych se na něj nemusela dívat. Snášel to špatně a bývalo mi do breku.

Radek

Po revoluci rostly cestovky jak houby po dešti, byla obrovská konkurence a každý se snažil udržet, jak se dalo. Než jsme ráno vyjeli, musel jsem za šéfovou. Zamkla, zatáhla rolety a začali jsme. Říkal jsem tomu „futrování“. Měla spočítané všechny peníze. Ubytování, stravování. Ty prachy ležely na stole. A já si je cpal do kapes, do ponožek, roloval je do svetrů v báglu. Když se dorazilo na místo, zamkli jsme se s provozním hotelu a já vytahoval prachy. Nic se nefakturovalo, všechno bylo načerno a tím se udělala cena. Nedovedu si to představit, ale ty hotely zřejmě vykazovaly, že jsou celou sezónu prázdný. Která cestovka by to nedělala, prý by krachla. Taky by krachla, kdyby nebrala všechny, co se přihlásí, takže jsem s hrůzou nastupoval do autobusu s dalším zájezdem, abych zjistil, že zase půjdu na Kriváň a na Rysy a na Slavkovský štít s lidmi, jejichž věkovej průměr je sto let. Hluboce přesvědčenýma, že za jejich peníze mám povinnost dostat je v pohodě tam a zpět. Často se šplhalo jen po řetězech. Podstoupil jsem to snad tisíckrát s tlupami důchodců. Vždycky jsem zatnul zuby a nějak to dopadlo. Za sezónu jsem přetahal na sobě peníze, ze kterých na mě šly mrákoty. Ale pak jsem někde nechal jít lidi napřed, lehnul jsem si k potoku, na trávu, na kámen a chvíli vnímal jen ty hory.

Také mi pomáhal třetí den. U všech cestovek je tabu. Jezdí se do termálů nebo na hrady, protože je to den úrazů. Jelikož šoféři autobusů jsou pořád dokola ti samí, za láhev spišské a dobré slovo to zvládnou sami. Pak jsme se trhli se Slováky. Najednou tu byly hranice. Pasy, kontroly. Po autobuse běhali celníci a já byl vycpanej prachama. Jako by nestačily nervy, že se to v tom zmatku špatně spočítá, něco bude chybět a všechno bude na mně. Do toho vysvětlovat, že nemůžou jít na výpravu v nových, nerozšlápnutých botách, a kontrolovat, jestli si je nakonec stejně nevzali, dva z deseti to dělávali, pak jim shánět flastry a prosit ostatní, jestli jim nepůjčí neprodřený ponožky, pořád dokola. Místo abych si odpočinul od problémů doma, byl jsem ještě víc, děsně, hrozně unavenej. Ze sebe. Z Šárky a z doktora. Z její mámy. Z lidí.

Heinrich

Díky tomu mám teď času dost, tady ve vlaku, když je prázdno anebo když obejdu vagóny a mám jistotu, že všem smrdím, že se mě bojí, že se dneska se mnou nikdo bavit nehodlá. Vím dávno nazpaměť, kde co bude, za kterou zatáčkou jaký zajímavý úkaz, jaká osobnost, jaký strom. Teď už jsem tak daleko, že připouštím, že inteligence je ve všem, takže se těším na krupobití, průtrže, na silný vítr. Představuju si duši toho větru, opojenou vlastní silou, jak si ji potřebuje ozkoušet na nějakém stromu, a vybere si pořádný, silný, aby to stálo za to, cloumá s ním, rve ho a ze stromu čiší síla, vzdor, nádhera! Život! Život! Myslíte si, že se pak ten strom dívá smutně dolů na popadané větve, že si fouká bolístky, přemýšlí, proč zrovna on, jestli se mu nestala křivda? Myslíte? A když ho vítr dočista rozláme nebo shodí, tak co? Hned si hledá semínko, které by se mohlo chytit, už ho piplá, tahá nahoru za světlem, zakládá silné, pevné kořeny, aby to větru příště oplatil. Nedovedete si představit, jaký je to balzám pro někoho, kdo je na tom jako já.

Katarína

Mně se moc líbil, i to, jak pořád vypadal smutně. Jakmile jsem mu s něčím pomohla, vždycky mi přinesl čokoládu nebo natrhal za hotelem kytku. Říkám mu, že kdyby ho viděli ochranáři, byla by to kytka za všechny peníze, protože za jednu utrženou kytičku tady dávají pět set. I když se směje, vypadá smutně. Snažím se o něm něco dozvědět, ale moc toho nenamluví, takže mi nezbývá než nastražit uši, když sedí u baru s těmi svými turisty.

Jednou jsem měla opravdový štěstí. Přijela za ním návštěva, kluk a holka, docela mladý, měla jsem radost, že už aspoň znám nějaký jeho přátele. Kluk se jmenoval Pepík a říkal, že měl kliku, že sehnal práci na sklizni v Itálii na jabkách, že se tam hrozně maká, ale dá se vydělat na jeden zátah balík, pokud dřív člověku neupadnou ruce. Za jednu brigádu pořídil auto. Zápaďácký. Jmenovalo se Sierra. Koukla jsem se ven, stálo tam a bylo vážně úžasný, vypadalo úplně jinak než auta, na jaký jsem byla zvyklá. Říkal, že chtěl manželku pořádně povozit, a tak se s Anežkou rozhodli za ním zajet. Že přemluvili babičku, aby jim pohlídala dítě, a že to musí oslavit.

Slavili a hodně rychle. Křičeli čím dál víc, už jsem ani nemusela napínat uši. Očekáváním mi hořely tváře. Když se nedívali, chladila jsem si je o půllitry.

Už bylo po půlnoci a už jsme tam byli sami, když na sebe Radek vybalil, že je úplně na dně, což jsem si myslela taky. Pak jsem ale málem na dně byla já, když řekl, že si prý už i Šárka myslí, že byl tenkrát v Jugoslávii jen tak na výletě, snad aby přišel na jiný myšlenky. Když k tomu jménu dodal slovo „manželka“, musela jsem se přichytit baru.

Ti dva už byli pořádně opilí. Křičeli jeden přes druhého. Anežka, že ji to hrozně mrzí, protože to byl přece jejich nápad, aby jel. Pepík přes ni ječel, že se přeci tenkrát dohodli, že tím zachrání dítě.

To už se mi třásly nohy. Takže ještě nějaký dítě? Pak mi svitla naděje, protože se Radek rozbrečel, že za všechno může ta stará čarodějnice, že štve Šárku proti němu, že na něm pořád něco vidí, že jí dokola našeptává, že tam táta nebyl, když ho nejvíc potřebovaly, že malou musely zachránit s maminkou samy, že dokonce viděl, jak Šárku upozorňuje na prádlo, co přivezl na vyprání, a na to, jaký je čuně a jak je línej se i pořádně umejt.

To mi ho bylo hrozně líto, hrozná nespravedlnost, protože oni lítaj v dešti, v bahně, celej den propocený. Ale na druhou stranu mě napadlo, že není všechno beznadějný, že pokud bude tchýně takhle pokračovat, mohl by být brzo volnej.

Pepík začal vyskakovat a řvát, přísahat, že s tímhle se musí něco udělat, že tam sami zajedou a řeknou, jak všechno bylo, a že mu manželství zachrání. Pak šel na záchod, a když se vrátil, Radek ho objal kolem krku a šeptal mu do ucha doslova tohle: Stojí to za hovno, stojí to za hovno, stojí to za hovno… Je úplně jedno, jestli se člověk snaží, nebo nesnaží. Protože důležitý jsou kecy. Teprve kecy rozhodnou, jestli je něco dobrý, nebo špatný, a vyhraje ten, kdo víc žvaní, kdo si dá tu práci a všechny obejde a přesvědčí o svý pravdě, a ten druhej prohraje, protože by se za totéž styděl. A taky nemá na kecy čas, protože se o něco snaží.

Pak jenom seděli, už ani nepili. Pepík šel zase na záchod a už se nevrátil, asi někde usnul. Dlouho trvalo, než si Radek všimnul, že je sám, a pak ho šel hledat, a už se taky nevrátil. Celou dobu jsem měla chuť ho obejmout, přijít k němu zezadu a stisknout ho, vyřešit všechny problémy jedním vrzem, ale myslím, že by si to ráno stejně nepamatoval.

Když jsem zavírala, přišla Anežka, že našla Pepíka spát na chodbě, ale že je bez peněženky. Ukázala jsem na pult, že leží celou dobu tam. Měla radost a že zaplatí, a jak ji otevřela, začala se chichotat a ukazovala tam, kde mívají ženský zastrkaný fotky manželů a dětí, aby se mohly pochlubit. Ten její Pepík tam měl fotku, to jo, ale na ní byl ten Ford Sierra, co stál za oknem. To auto už jsem jí ani trochu nezáviděla.

Radek

Pak se stalo, že vypadnul v cestovce druhý průvodce. Začátkem sezóny. Pršelo, tak dal hlasovat, kam se půjde – a jeskyňáři prohráli. V půlce cesty musel půjčit svou větrovku bábě, která si nakradla u snídaně jogurty. Nahoře si na ten batoh sedla, aby si o kámen nenastudila víte co, a rozsedla je všechny. Všechno suchý oblečení bylo od jogurtu. Ale nezlobila se na sebe, zlobila se na průvodce. Chtěla do jeskyně, do sucha, a teď dostane zápal plic. Nakonec jej dostal on. Průšvih. Všechny zájezdy byly vyprodaný. Přestal jsem jezdit s autobusákama alespoň na chvíli domů. Zůstával jsem na hotelu a přebíral si výpravy přímo tady. Nejdříve jsem myslel, že to nezvládnu. Abyste tomu rozuměli, první den si převezmete chlapáky, sebevědomý chlapy. Druhý den už škobrtají nohama, když vystupují z autobusu. Možná za to může film Anděl na horách: většina lidí si koupí výstup na Kriváň, a přitom si myslí, že je to podniková dovolená. Po mně chtěli, abych chodil každý den, turnus za turnusem. Chvíli jsem si myslel, že to nejde, jeden den na vás praží slunce, druhý den je mlha, kolem nuly a litujete, že nemáte s sebou rukavice, druhý nebo třetí turnus se o mě pokoušela chřipka. K tomu samozřejmě nohy. Jeden rozedřený puchýř a končíte.

Ale problém přišel nakonec z úplně jiné strany. Lidi na mě začali divně koukat. Nechápal jsem proč, museli mi to vysvětlit. Stoupali jsme od Popradského plesa do sedla pod Ostrvou a já na ně normálně mluvil. Oni jen sípali. To je jeden v nejstrašnějších úseků v Tatrách. Přestal jsem se zadýchávat. Přestaly mě bolet nohy. Ztratil jsem úplně odhad. Jo, nějak jsem to asi vnímal, ale nevěnoval jsem tomu naneštěstí pozornost.

Heinrich

Časem mám kolem trati spoustu kamarádů. Třeba je tady bříza, kterou podemlel potok a pak složil vítr. Leží na boku, kořeny trčí do vzduchu, jen pár jich ještě vězí v zemi. Myslíte si, že kvůli tomu všeho nechá, zabalí to? Znova pučí, jak přijde jaro, ohýbá větve nahoru, z každé větve nový kmen, takže to vypadá, jako by z té bílé poražené chudinky rostla najednou celá alej, nečekají na nic a: nahoru! Nahoru! Takové obrovské, krásné divadlo, vždycky připravené vás nadchnout, okouzlit, podělit se s vámi o svoje štěstí. Jak by muselo být na světě, kdyby se tohle dalo říct o nás.

Katarína

Začala jsem se o něj bát. Paradoxně, protože najednou vypadal neuvěřitelně spokojeně. Přičítala jsem to původně tomu, že za něj teď peníze pašují za provizi řidiči autobusů, musela to být pro něj strašná úleva. Ale on, který si vždycky všechno hrozně bral, najednou na všechno říkal jen: To bude v pohodě… není to tam zas tak hrozný… trochu nám sprchne… vlastně docela choďák… Mohlo se dít cokoli, dal si horkou sprchu a čaj a ráno normálně fungoval. Oči mu zářily, jen jsem netušila, jestli nás vůbec vnímá, jestli to není nějaký šílenství z vyčerpání nebo horečka z řídkého vzduchu, nebo že se člověku ve výšce nějak změní krvinky, já nevím. Nerozumím tomu, protože my, co jsme odtud, vlastně nahoru nechodíme. Na borůvky snad občas, ale ne moc vysoko.

Odškrtávala jsem si turnusy, kdy tohle léto skončí. Pak přišel hroznej zájezd. Na Slavkovským štítu ho začal objímat nějakej chlap, že prý se mu splnil sen, že v sobě něco díky tomu výstupu zlomil, protože když mu předloni dávali by-pass, lámal nad sebou kříž a nikdy by nevěřil, že se dostane až tam. Pochopitelně to zatajil, aby ho nenechali dole.

Radek zuřil, protože když se něco stane, hned se příbuzní předhánějí, že se cestovka zaručila, že se nemůže nic stát. A když se stane, okamžitě se soudí o odškodné.

Na další výstupy ho nebral a chlap se mstil. Co řekl Radek, bylo špatně. Když pršelo, mohl za to on. Ale Radek nic, jen v očích ten svit. Měl hrozně vytrénovaný nohy. I chodidla. Dávno nenosil pohorky, jen takové plátěnky. I v dešti. Pochvaloval si, že se sice hned promočí, ale o to rychleji na noze uschnou. Ke konci léta z nich byly jen cáry. Lidi mu na nohy nevěřícně zírali. Nikdo nechápal, čím to ještě drží pohromadě. Než přišel poslední turnus, nemohla jsem skoro spát.

Do toho přijeli zas ti dva, pamatuju si to. Anežka a Pepík. Tentokrát s sebou měli i dítě. Anežka s ním šla na procházku a Pepík táhnul Radka rovnou k baru. Poručil borovičky, že mu to nedokáže střízlivěj říct. Teprve jak je do sebe hodili, tak začal a já mezitím málem umřela nedočkavostí. Prý jeho žena nikdy nesouhlasila s Radkovým odjezdem do tý Jugošky a je jí jedno, jak to tenkrát bylo, kdo co řekl a neřekl. Byli na ni tři, a tak možná raději naoko kývla, ale myslela si svý. Nebo do ní možná hučeli, dokud se nevzdala. Hlavní ale je, že vnitřně cítila, že není správný, aby táta někam jel, když ho dítě potřebovalo.

Radek na to nic, jen se usmíval, jako by byl někde na štítech hor a viděl něco krásnýho. Ani se na Pepíka nedíval, i když pořád nevěřícně opakoval, že to není možný, takhle něco zapomenout, překroutit, zkreslit, že byl přece u toho a viděl to na vlastní oči. Dali si ještě pár panáků a Pepa opakoval: Na vlastní voči, přece na tyhle vlastní voči. A šermoval si před nimi, div si je nevypíchl. Pak přesvědčoval Radka, aby se vrátil a bojoval. Hned jsem se lekla a postavila před něj vrchovatýho panáka, aby se mu co nejdřív zamotal jazyk, ale Radek se díval do těch svých dálek. Pak Pepíka objal a šeptal, že mu musí něco říct, co se snažil říct Šárce, ale že ho pokaždý hned utnula. Potkal někoho, kdo mu tvrdil, že ta stará bába chce to dítě udusit, ze strachu, aby nezůstala na světě sama. Že se ohání mateřskou láskou, ale jenom omotává Šárku jako pavouk a nikdy nepřestane, dokud ji nebude mít úplně pro sebe, aby ji mohla využívat a vysávat. A že má Šárku hrozně rád, ale že je bezbrannej a bezradnej a dávno ví, že bába vyhrála. Že bojoval, ale už dobojoval. Viděla jsem, jak Pepík vyvalil bulvy, ale nevěděla jsem, jestli z toho, co Radek říká, nebo jak děsně ho objímá. Sama jsem se lekla, abych se z lásky nepřimotala k nějaký hrozný věci. Pepík se odtáhl, že zaplatí. Otevřel peněženku, koukám, už v ní má fotku dítěte a manželky, žádná Sierra, asi dostal kapky.

Heinrich

Nakonec je mi jedna věc jasná. Oni ví, že se na ně těším. Že je mám rád, že je obdivuju a snažím se je pochopit. Takže mi v tom pomáhají. Nechápu, jak někdo může říkat, že dokáže mluvit se stromy, s elfy, s vílami, se salamandry. Dokáže. Kdybyste se rozkrájeli, nestane se nic, když nebudou chtít. Na všechno jsou potřeba dva. Tedy já nedokážu s nimi mluvit, ale oni někdy se mnou ano, jako ten můj obr. Zase na to musím myslet, protože je kupé plné ekologů. Jsou hodně nadšení, to ano, taky jsou skoro ještě děti. Povídají si se mnou, těm nesmrdím. Ale nakonec mě rozhodí víc než rozmazlené znuděné děcko, co si pípá tamaguči.

Jedou zachránit před skácením stromy. Oni zachrání přírodu. Oni bojují za nějakého vymírajícího čolka. A nemají ani tušení, že ještě pořád je někde kolem nás někdo, kdo kdysi vypiplal úplně prvního čolka a je schopný to udělat znovu, pokud to bude potřeba. A my u toho možná dávno nebudeme. Že jsou obři, jako je ten můj, malý, ale pak jsou větší, kteří proti sobě rozjedou kontinenty a prásk, vyvrásní si nové hory, zatímco my můžeme tak akorát bojovat proti erozi. Pochovají pod hlínou celé lesy, ani nemrknou, a už budou připravení jiní, kteří začnou piplat nové stromy ze semínek, tak, milé děti, protože ti obři tady byli, když vznikal tenhle svět, my ne. Chovat se slušně k přírodě, to chápu, ale zachraňovat ji, to naprosto nechápu. My a zachraňovat přírodu? Pro ni jsme jen jepice, která jí sedla na ruku. Můžeme se klidně přivázat k nějakému stromu, ale co s tím, když netušíme, že v něm někdo je, kdo se na nás pobaveně dívá? Samozřejmě se to těm ekologům nelíbí a příště se mi určitě vyhnou. Dědek jim měl přikyvovat a být šťastný. Můžu si za to sám, vzal jsem jim jejich důležitost, zkazil jsem jim radost. Je mi smutno, s kým už si mám rozumět, když ne s nimi, s nadšenými dětmi? Zdá se mi, že je čas odejít, za celou dobu možná jediný člověk mne trochu chápal a kdoví, kde je mu konec. Smutno.

Radek

Skriniarky. Dodnes je mám moc rád. Přes všechno, co se tam odehrálo, co se mi tam na konci léta stalo. Málokdo je chodí, tam ještě nejsou davy. Protože jsou těžký. A dlouhý a stranou. Zkuste jít dneska v sezóně třeba na Kriváň. Půl hodiny před vrcholem začne fronta. Výpravy se zdrcnou do dlouhého hada. Pár minut před vrcholem se fronta úplně zastaví. Na vršek se vejde jen pár lidí a ti si chtějí sníst tatranku a vypít čaj. Když jsou hotovi, fronta se pohne a ty, kteří vám blokovali vrchol, vidíte scházet proti vám.

V posledním turnusu sezóny je zase spousta důchodců. Jezdí sem, stejně jako když se jinam nesmělo. Je to kupní síla, s tím se nic nenadělá. Vytáhnout je do sedla. Nechat je odpočinout a nasvačit. Nejmíň fouká tam, co sousední výpravě loni umřel na infarkt ten inženýr. Pak Spálená, Pachoľa a hurá k řetězům, po řetězech dolů. A odměna. Dlouhatánská rovinka. Hřebenovka s výhledy na obě strany, na Liptov i na Oravu.

Já řetězy nepotřebuju, můžu lézt po skále vedle těch bojácnějších. Když jich je víc, vrátím se pro dalšího, lezu nahoru dolů, na rovince je stejně doženu. Jeden se děsně bojí. Musím ho nahoře přemlouvat a pak lézt vedle něj a ukazovat mu, kam dát nohu, snad každý krok a do zblbnutí opakovat, že o nic nejde, nohu sem, teď zase sem. Stres jej hrozně vyčerpává, dole je úplně na dně. Hřeben pak vede přímo na západ, a když pod řetězy narovnáte hlavu, máte slunce přímo před sebou. Ale najednou mi dojde, že už je daleko níž, než má být, že je kratší den, je září. Moc jsem se s tím strašpytlem zdržel. Nevypadá to dobře. Hřeben je dlouhý, ale přejdeme ho, jenže pak je příkrý sestup pěšinou vydupanou v kleči, samý schod, kořen, kámen, jít se tam za tmy moc nedá a zbývá ještě padák lesem, ve tmě skoro nemožný. Poháním ho, ale brzo si sedá. Ukazuje si na srdce. Tohle nevydržím.

Dobrá, pět minut, snažím se ho povzbudit. Podívejte na tu nádheru.

Smutně se usměje. Takhle chodil můj táta. Jako celník po Šumavě. Už umřel. Teď jsem na řadě já. Pak přestoupil jeho otec k četníkům. Abychom jen tak neseděli, vypráví.

Uteče pět minut. Nesmím ho nechat sedět. Ostatní nejsou na hřebeni vidět, budou dávno v kleči. Za chůze vzpomínám, co jsem zaslechl od chlapů z horský služby. Že jde hlavně o psychiku. A když ta se vzdává, tělo ještě může. Takže je nejdůležitější zůstat v chodu. I kdyby ten důchodce tvrdil cokoliv. I kdybych na něj měl křičet. I kdybych ho měl třeba zbít.

Další přestávku chce za půl hodiny. Tentokrát nohy. S četníky se táta dostal do Lán. Do Masarykovy gardy. Byl vysokej.

Je to hra o čas, nesmím se nechat ukolébat, i když mě to zajímá. Takže: Jdeme.

Během další zastávky stojí otec u Masarykova hrobu, mohl bych vidět fotku, rodina ji schovávala, i když to bylo riziko. Teď ji nosí v peněžence.

Nechci. Musíme jít.

Další zastávka. Slunce už je nad obzorem. Ochlazuje se. Přichází válka a garda se mění v Háchovu. To už taková sláva není. Žádné opatrované fotografie.

Už musíme.

Já se nezvednu.

Tak ukažte. Beru ho za ruce a tahám nahoru. A jde se!

Pomalu se blížíme ke kleči, ale šero houstne.

V Terezíně udělali ghetto. Ghetto, ne ten koncentrák. Tam byly ještě školy, všechno. A taky četníci, jenže tam nikdo nechtěl. A Hácha prý měl říct svojí gardě: Vy nejlepší musíte jít příkladem.

Když naléhám, že musíme dál, už se rozkřičí, že za všechno můžu já. Za všechno. Nemám rozum, copak nepoznám, kdo to zvládne a kdo ne?!

Beru ho za ruce, že ho vytáhnu. Škubne prudce pažemi a vyprostí se. Zůstane tady, když jsem to všechno zbabral. Jak přede mnou sedí, chytnu ho za bundu a hodně nekompromisně ho postavím. Nebere to jako pomoc. V očích se mu zle zablýskne. Vím, že ani já nevypadám v tu chvíli jako lidumil, ale jdeme.

Scházíme klečí. Je skoro tma. Každou chvíli padá. A už nechce vstávat. Pokaždé ho musím vzít a postavit. Brání se. Máchá rukama. Už dvakrát křičel, že má infarkt, ale i kdyby měl, tady mu nikdo nepomůže. Popadnu ho, zvednu… prásk s ním na nohy. Možná bude mít na pažích modřiny. Cloumám s ním a křičím na něj, ale zase jde. Mluvíme úsečně. Jako nepřítel s nepřítelem. Štěkáme. Ale postupujeme k černé hranici lesa pod námi. Je zima, pohyb z kopce nás nezahřeje. Už mi nic nevypráví. Budeme muset projít lesem za úplné tmy. A pak je to dvacet kilometrů po silnici, jestli na nás nečeká autobus. Ale to už bych ho mohl nést.

Katarína

Stmívalo se a autobus nikde. A když přijel, byla tma. Poznáte to hned. Všichni vypadají jinak. Horská služba má jasno: S důchodcem na hřebeny? Taký kokot… Zkontrolují baterky a vyrážejí.

Málokdo ví, že spolu něco máme. Takže si nepřejte vědět, co jsem pak slyšela. Všem bylo od začátku jasné, že je Radek úplný diletant. A jak je přivezou, naštěstí je přivezou, zase se všichni usmívají. Oba jsou hrdinové večera. Všichni se k nim hrnou, poklepávají je po ramenou. Poplácávají po zádech.

Chápu, proč to už nechce dělat.

Radek

Když jsme uviděli světla, byli jsme už na asfaltce. Posvítili nám k autu. Nechali si podepsat výjezd, ale moc si mě nedobírali. Ulevilo se mi. Očividně i tomu důchodci. Jak jsme jeli, položil mi lehce ruku kolem ramen: Musím ti to v klidu dopovědět s mým tátou.

Zůstal v ghettu až do konce války. Naučil se tam spoustu užitečných věcí. Například, víte, jak se na vás nedostanou štěnice? Je jediný způsob. Všechny čtyři nohy od postele musí stát v plechovkách s petrolejem.

Když je osvobodili vojáci, chtěli všem udělat radost a rozdávali konzervy. Lidi se hrozně přecpali po těch letech. Takže výsledkem té laskavosti byl hrozný průjem. Z ghetta se stal lazaret. Jeho táta se dostal ven mezi posledními, a kdyby se ven nedostal, nebyl by ani syn na světě. Hromada jich tam zůstala. Bez rozdílu. Vězeň. I četník. Konec, dál jedeme mlčky.

Za chvíli na baru zavládla úplná euforie. Katarína se na mě podívala a postavila na pult pořádnou láhev domácí kořalky. Nejdřív si důkladně lokla sama a pak ji dala kolovat. Plácali nás po zádech a četníkův potomek se dal do vyprávění. Vypadalo to slibně, bylo to samé: Už jsem nechtěl, už jsem to vážně vzdal, ale copak mě nechal… popadl mě a zase postavil…

Zrovna když mě zase plácal do zad a chtěl si přihnout z láhve, vložila se do toho jeho žena. Vytrhla mu láhev z ruky a okřikla ho: Přestaň ze sebe dělat vola, myslíš, že mu na tobě nějak záleží?

Hlahol utichnul.

Cože… mžoural na ni nechápavě.

Co myslíš, že slavíte, co myslíš, že on zapíjí?

A co…?

Přece že mu to takhle prošlo, že nebude mít průser.

Vidím na tom chlápkovi, že váhá. Najednou je to zpátky mezi námi. Jak jsem ho hrubě chňapal za klopy, ten souboj, ta krátká ostrá slova. Díval se mi do očí a možná kdyby v nich viděl jednoznačnou odpověď… Mám chuť tu ženskou seřvat, ale na konci každého zájezdu musím rozdat dotazník, kde se zaškrtává spokojenost s jídlem, trasami, průvodcem… Jak jsem se někdy ozval, všechno bylo špatně, naučil jsem se držet hubu, náš zákazník, náš pán. Otáčím se k pultu, Katarína mi podává panáka, hodím ho do sebe, vidím její soucitný oči. Kašlu na dědka, kašlu na jeho bábu. Hodím do sebe ještě pár panáků a jdu pryč.

Katarína

Myslela jsem, že je to ta chvíle. Naše. Čekala jsem na něj celou noc. Ale nepřišel, ani ráno se neobjevil. Ráno turnus skončil. Odjeli bez něj, jen se šoférem. Nebyl nikde, ale nechal si na pokoji věci. Jen tak jsem tam seděla, všechny jsem je znala, když je měl na sobě, když ležely srovnané ve skříni, prala jsem je přece. Venku byl hrozný liják, hotel úplně prázdný. Musela jsem za barem usnout, protože mě vzbudilo, jak mi hladí ruku nějaký chlap. Nejdřív se hrozně leknu, ale hned vidím, že to není žádný úchyl. Ptá se na Radka. Chci vědět proč a už jsem zase zvědavá. Je to jeho tchán. Přijel, protože na Radka doma někdo čeká. Ptám se nenápadně, jestli smím vědět kdo. Mohlo mě to napadnout. Další ženská. Prý nějaká, kterou zachránil. Sednu si na židli a vzdávám to. Tudy cestička nevede. Jen se zbavím jedné, hned se objeví další. Říkám, že nevím, kde je, trochu škodolibě dodávám, že si holt budeme muset všichni počkat ve frontě.

Čas se vleče, tchán se rozpovídá. Že byl masér, ale už to nedělá, protože masíroval celý život, a jak měl kontakty, začal dovážet bahno, který zeštíhluje, že jak začne jaro, začnou ženský šílet a chtějí hubnout do plavek, a tak namočí obinadla do toho bahna a pak je tím úplně nahý omotá, že ženský tolik myslí na svý hubnutí, že jim u toho ani nevadí mužskej, jenom když budou hubený. On pak vezme krejčovskej metr a přeměří je přes stehna, přes boky, přes zadek, prej ubudou za jednu kúru celý centimetry, který z nich bahno vytáhne. A je si tak jistej, že dokonce když naměří stejně před jako po, tak si nic nebere, že to má v reklamě, že se má na starý kolena moc dobře. Pak říká ještě něco, ale už ho nevnímám, myslím zase na Radka a zničehonic se rozbrečím. Když začnu zase vnímat, cítím, že mě hladí po vlasech, jenom hladí a říká: No tak, no tak. Chtěla bych, ale slzy se nedají zadržet a musí to ze mě ven, jak jsem doufala, že mi to s ním vyjde, že si nemůžu najít normálního kluka, protože stojím pořád v recepci nebo za barem, kde aspoň není vidět, jak mám křivý nohy, takže si toho nikdo nevšimne, a mám větší šanci. Diví se, jaký křivý nohy, a tak ukazuju na svoje, přece tyhle. A on se diví: Vážně? Přes ty rifle to vůbec není vidět. Nevím proč, snad jak vyprávěl, kolik viděl nahých ženských, nebo že jsem úplně pitomá nána, si rozepínám poklopec a stahuju si kalhoty, já kráva tam stojím za barem s nohavicema u kotníků, znám ho pár minut a ani utíkat bych před ním nemohla, tak doufám, že mě nějak utěší, že řekne, že nejsou tolik křivý, když je odborník. Dívá se a má najednou v očích jiskřičky, až přestanu brečet a jsem zvědavá proč. Říká, že jsou fakt trochu křivý, ale že neva. Proč neva, chci vědět. No přece proto, že až přijde na lámání chleba, budeš ležet na zádech, nohy budeš mít pokrčený a kolena od sebe. I když vím, co myslí, nepřijde mi sprostej a asi je to trochu vtipný, nebo je to tím předešlým napětím, že se rozesměju, a on taky, objímá mě a plácá po zádech, cizí chlap, a já mám kalhoty pořád u kotníků, a když se podívám konečně kolem, vidím, že přijel další zájezd, všichni na mě zírají a s nimi šéf hotelu, můj vedoucí.

Radek

Panáky nezabraly, příliš mi ta bába, její kecy a celá situace připomínaly, co už jsem jednou prožil. Převaloval jsem se na posteli a nakonec vstal a šel. Šel a šel. K ránu jsem konečně zaspal na lavičce pro turisty z napůl rozkrojený klády. Kašlal jsem na turnus a na celou cestovku.

Probudil mě déšť. Voda mi za chvíli tekla všude. Z pěšiny vydupané pod úroveň trávy byl potok. Voda na mě padala a vodou jsem se brodil. Když déšť ještě zesílil, už to bylo jedno. Stoupal jsem do sedla a začalo mi být horko. Rozepnul jsem si bundu. Pak jsem si ji sundal. Po ní i svetr. Nakonec tričko. A pořád mi bylo vedro. Déšť mi dopadal na nahou kůži. Okamžitě se měnil v páru, a jak jsem stoupal, vznášela se nade mnou jako sloup. Bylo to, jako bych byl připnutý k nebi obrovským provazem. Začal jsem to tak cítit. Svoji sílu. Jako by se mi nohy stěží dotýkaly země. Jako by mě to zvedalo. Není potřeba se bát, všechno se dá zvládnout. A všechno kolem je v souladu. V harmonii. A dýchá to. Z plných plic jako já to vydechuje štěstí. Samozřejmě si můžete říct: endorfiny.

Už jsem byl za Ťatliakovou chatou a přede mnou Ostrý Roháč, celý ten skalnatý kotel. Pršelo tak hustě, že se voda odrážela od skal a řítila se dolů, jako by všechno byl jeden velký vodopád. Hučela. A ten hukot zněl jako zpěv. Někdo zůstane u zpěvu, protože nemůže připustit, že kameny zpívají, ale ony zpívají, skály zpívají, hory zpívají, jako všechno křičí a všechno zpívá, když je něčeho příliš. Uvěřil jsem tomu. Jako křičí a zpívá člověk, jako jsem křičel a zpíval já. A protože jsem s tím v té chvíli souzněl, mohl jsem pochopit ten zpěv. Jako víte, že se můžete klouzat po ledu, a neuklouznete. Jako ví liška, která se v provazech deště schová pod stejný smrk, že nejste nebezpečný. Jako se podíváte na člověka a víte, že teď, na tuhle krátkou chvíli, si neublížíte, protože existuje souznění. Voda se řítí, hučí, tříští se, napájí, oživuje a – taky zabíjí. Hned pod mýma nohama se valí mrtvolky hmyzu rozmáčknutého kapkami, ani myši nezachrání všechny své mladé ze zatopených děr. Něco se stane tak, něco zase tak. Něco se povede a něco ne. Něco vznikne a něco ne. Všude kolem nás je síla, abychom bojovali. Abychom bojovali za sebe a za život. Abychom sílili. Někdo zvítězí a někdo prohraje a stejně všechno zpívá a křičí: Sláva, sláva, sláva. I kameny. I zvířata. I stromy. Všechno je živé a někde nad námi je síla, která všechno to živé naplní, až to přetéká, až se to o vás tříští, a můžete jen stát a žasnout. Křičet. Zpívat. A pokusit se uchovat v sobě tu chvíli. Neztratit spojení. A podělit se o to, čeho jste dostali vrchovatě a čeho jste plní. I když déšť přestane, dál se hlubokým hlasem ozývají kopce. Vysokým hlasem jestřáb.

Katarína

Když jsem všechny ubytovala, čekal mě na recepci, pořád jiskřičky v očích a smál se na mě, byla jsem mu vděčná, cítila jsem, jak ze mě všechno spadlo. Tak se tchána ptám, jestli nechce vidět zázrak, že by to šlo, když má s sebou auto. Pobaveně se zeptal, jestli je potřeba k zázrakům auto. Na tenhle ano, řekla jsem a jeli jsme nad Kvačianskou dolinou po nové silnici k Liptovské Maře. Na opačném konci od hráze je zatopená silnice do vsi, která už je úplně pod vodou. Asfaltka je skoro vodorovná, klesá pomalu. Člověk může jít a jít a voda je mu pořád sotva po kotníky. Když se hladina leskne, ze břehu to vypadá, jako by po ní člověk kráčel. Tohle ale Lumírovi neřeknu. Posadím ho na břeh, aby na mě dobře viděl. A kráčím. Jdu, na chvíli dokonce rozpažím ruce, jako bych šla po provaze, a taky se soustředím, abych se nehrbila jako za recepčním pultem. Ale vytrhne mě jeho křik. Huláká, abych ho na dálku slyšela: Pó-mrá-cích! Nerozumím mu hned: Có-žé? Tý-krá-číš-pó-mrá-cích! řve a skáče u toho jako malej kluk. Ják-vó-ní-sé-ná-tý-vó-děé-vó-drá-ží! Konečně mi to dochází: Á-há! Lumír se rozběhne za mnou, až se hladina divoce rozstřikuje, a křičí z plných plic: Zá-zrák! Zá-zrák! Běžíme spolu po hladině a jsme od těch cákanců celí promočení.

Chytnu ho za ruku a zastavím, protože mám ještě trumf. To není všechno, říkám. Cože, ty máš ještě něco lepšího než tohle? Přikyvuji. Nevysvětlitelný úkaz. Naprostou záhadu. Vedu ho až k místu, kde se silnice konečně svažuje a mizí v hlubině. Leží tam velký kámen. Co je na něm, chce vědět Lumír. Zkus ho odhodit, směju se. Opatrně se ho dotkne, jako by se bál kousnutí, pak ale pořádně zabere a skutálí jej pod hladinu. No a co, chlubí se, nic na tom není. Teď nastala ta správná chvíle: Jenomže na tomhle místě bude zítra zas. To není možný, kroutí Lumír hlavou. Možná ne ten samý, ale bude tady zas.

Musíme se vrátit a čekat na Radka, ale večer ani v noci se neobjeví, ani ráno. Hory jsou v mlze a určitě tam prší. Tady dole naštěstí nic.

Druhý den jedeme na Maru, Lumír se nemůže dočkat, jestli se kámen vrátil. Zase jdeme po hladině a po mracích a zase to stříká, protože Lumír žene, jak je napnutý. Na místě je daleko dřív a skáče a křičí, na něco ukazuje, takže je to jasné. A stejně jako včera, znovu kámen skutálí pod hladinu. Nechce nic slyšet o tom, že bychom se hned vrátili, a tak na břehu čekáme. Dělá se chladno, taky už je devátého září. Dívám se do dálky, na hory v mracích, těžký podzimní dešťový mraky, ve kterých asi mokne Radek.

Je mu to jasný. Neutěšuje mě. Říká, zase tak na rovinu, ať se netrápím, že bychom se s Radkem k sobě nehodili, že toho hodně prožil a potřebuje někoho, kdo je popsaný stejným písmem. Ptám se na jeho dceru, proč s ní není Radek popsaný stejným písmem. Říká, že to tak dlouho vypadalo, ale teprve když přijdou skutečný těžkosti, ukáže se, jaký je člověk doopravdy, co je v něm a co chce od života. Je mi jasný, že nejsou popsaní stejným písmem, a tak říkám, že mi to přijde smutný. Prý není, i když to nejdřív hrozně bolí. Protože ještě mají čas najít si někoho, kdo se k nim hodí. Začíná zapadat slunce. Než půjdeme, ráda bych ještě věděla, jestli je Lumír se svojí ženou popsaný stejným písmem, ale přitiskne mi prst k puse.

Po asfaltce uprostřed vody jede na kole chlap. Zdá se, jako by se vznášel na hladině, mraky, pod nimiž někde mokne Radek, se mu jen tak míhají pod koly. Dojede do míst, kde jindy leží kámen, ale hned se otočí a jede zpátky. Za chvíli se vrací bez kola. Má vyhrnuté kalhoty a v náručí něco táhne. Vsaď se, že si ten kámen dá přesně na své místo, aby si potom nenamočil boty, šeptá mi Lumír a jeho rty se dotknou mého ucha.

No jasně, chlap se teď už zase vznáší se svým kolem po hladině, dojede až ke svému kameni a nacvičeným pohybem se o něj elegantně opře. Na tváři, která byla ještě před chvílí rudá od námahy, od tíhy kamene, který mu zanechal na vystouplém břiše mokrý flek, na té tváři se rozhostí vyrovnaný klid. Jeho kolo levituje na hladině a kámen a noha levitují též, pod ním plují mraky, nad ním plují mraky a on stojí, je soustředěný a na něco čeká, stojí a vypadá jako úplně všechno, jenom ne jako pupkatý chlap na skládacím kole. Lumír si mě k sobě otáčí a říká: Tohle je snad nejhezčí, co jsem kdy viděl. A chce ještě něco říct, ale zarazí se, protože najednou všechno zrůžoví. Slunce právě zapadá přesně tím směrem, kterým vede silnice, za hrází Mary.

Heinrich

Tak tak, přesně, jak říkáte, devátého září. Je podzim, na vršcích hor tady v Alpách je sníh. Sedím ve vlaku a cítím, že končí jedna má pouť. Projíždíme místy, která dobře znám. Vystupuji z vlaku a myslím, že neudělám nic špatného, když věci trochu urychlím, když nechám na háčku v kupé viset svůj kabát. Vlak se dá do pohybu a všichni v něm odjíždějí jako políčka filmu, který mi ukazovala má žena. Jdu z nádraží směrem do hor, do lesů, nejde mi to moc rychle, i když mi trochu pomáhá, i když mě trochu podpírá jeden obr, ten můj starý kamarád, ano, ten, co mě znal už jako malého kluka, který mě znal, ještě když jsem měl celý krk. Trvá dlouho, než dojdeme do jednoho údolí, uprostřed jezírko a po obou stranách skály. Jezírko se začíná vlnit a třpytit, jako kdyby se v něm odrážely paprsky slunce, i když cítím chlad tady bez kabátu, a vidím, že slunce právě zapadá. Jako kdyby v něm byly drahokamy, které se třpytí. A najednou i skály a hory se začínají třpytit, už nejsou z kamení, ale připomínají zářící ztuhlý vodopád. Všechno začíná připomínat zářící, barvami hrající ztuhlý vodopád a já, který už to viděl, vím, že už jsem jinde, rozumíte, ne mezi vámi na Zemi. Ještě se ohlédnu, vidím pod sebou západ slunce, tmu, která začíná obklopovat zem, a ve tmě vidím světýlka, malá, slabá, tenká, ale blikající, některá zhasnou a jiná se objeví, titěrná a choulostivá, vidím, jak se hledají, jak touží po spojení, protože jsou opakem toho, co se zdá být silnější, ale nemůže být už ze své podstaty, protože rozděluje a rozvrací. Vstoupím do jezírka, vím, že můžu, voda je zázračná, voda, která z vás všechno sejme. Pozemskou únavu. Hořkost. Bláhovost. Starosti. Omyje vaši duši, až se třpytí jako ona, jako ty drahokamy, a vy se cítíte nepopsatelně, nepozemsky šťastní. Smyje z vás vaše nemocné, unavené, zmrzačené tělo. To je ta smrt. Hrůza, nepřítel, proti kterému bojujete ve skutečnosti i v nekonečných seriálech na všech obrazovkách světa. Voda je tak studená, až ořezává. Asi tušíte, že to jsou jen dveře, že se vynořím na jiném světě. Blíž tomu, jehož jméno je v mém srdci příliš velké, tak, že nemohlo dole na Zemi vyjít ven ústy.

Katarína

Cyklista stojí a bez hnutí se dívá a já se taky dívám a najednou přestávám cítit chlad, cítím se hrozně lehká, jako bych se měla vznést, opravdu skákat z mraku na mrak a zpívat. Lumír mi beze slova položí ruku kolem ramen a já jsem si naprosto jistá, že začínáme být trošičku popsaní stejným písmem. A taky s tím cyklistou, se kterým se vůbec neznáme, a možná ještě s někým dalším někde za obzorem, na něhož svítí to neuvěřitelně rudé slunce, s někým, koho jsem nikdy neviděla ani neuvidím, můžeme být popsaní stejným písmem. Je to něco, co jsem nikdy nezažila, daleko víc, zatím jsem měla jen asfaltku, vodu a kámen, co se vrací, ale tohle je teprve doopravdy zázrak.

Radek

Slunce zapadá. Stojím na kopci a pozoruji tu krásu. Najednou jsem věděl, že se můžu vrátit k lidem, ke kterým patřím. Že se nebudu bát pravdy, protože je složitá, protože i já mám pravdu a toho chlapa jsem, ať se mu to líbilo, nebo ne, zachránil. Já jsem ho zachránil. A jestli příště někdo zkusí tohle zlehčovat, budu se prát, budu bojovat, bude mít se mnou co dělat. Cítil jsem se úžasně, nádherně. Všechno bylo jednoduchý a samozřejmý.

Když jsem se vrátil do hotelu a čekal na mě tchán, nebyl jsem ani trochu překvapený.